\chapter*{Factsheet RBK 2.0}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Factsheet RBK 2.0}
\label{chap:factsheet}

\begin{ceoBox}{Résumé Opérationnel}
Ce document synthétise les paramètres clés du programme RBK (ReBoot Kamp) pour l'année 2026. Il fait foi pour les partenaires, investisseurs et candidats.
\end{ceoBox}

\section*{Paramètres de la Cohorte}

\begin{table}[H]
\centering
\renewcommand{\arraystretch}{1.5}
\begin{tabularx}{\textwidth}{|l|X|}
\hline
\rowcolor{SolanaGreen!10}\textbf{Paramètre} & \textbf{Valeur Validée} \\ \hline
\textbf{Durée Totale} & 16 Semaines (4 mois) intensifs + 6 mois suivi carrière \\ \hline
\textbf{Format} & Présentiel (Tunis) ou Remote (Synchronisé) \\ \hline
\textbf{Rythme} & Full-time (9h00 - 18h00 + travail personnel) \\ \hline
\textbf{Taille Cohorte} & 25 - 30 Apprenants (Sélection stricte) \\ \hline
\textbf{Tracks} & EVM (Solidity) ou Solana (Rust/Anchor) \\ \hline
\textbf{Langue} & Anglais (Documentation/Code) / Français (Oral) \\ \hline
\end{tabularx}
\end{table}

\section*{Conditions d'Accès \& Tarifs}

\begin{itemize}
    \item \textbf{Prérequis :}
    \begin{itemize}
        \item Algorithmique solide (Test technique éliminatoire).
        \item Anglais technique lu/écrit (Niveau B2 minimum).
        \item Engagement full-time indispensable.
    \end{itemize}
    
    \item \textbf{Modèle Économique :}
    \begin{itemize}
        \item \textbf{Upfront :} 3 500 TND (Tunisiens) / 1 500 \texteuro (Internationaux).
        \item \textbf{ISA (Income Share Agreement) :} 15\% du salaire brut pendant 24 mois, déclenché uniquement si salaire > 1 500 TND (ou équivalent PPP). Plafond total (Cap) à 12 000 TND.
        \item \textbf{B2B / Entreprise :} 3 000 \texteuro (Formation employeur).
    \end{itemize}
\end{itemize}

\section*{Objectifs de Sortie (KPIs)}

\begin{KPITable}
Taux de complétion & Graduation & 90\% & Output Capstone \\ \hline
Placement (6 mois) & CDI / Freelance / Grant & 80\% & Suivi Carrière \\ \hline
Salaire moyen & Premier emploi & > 2.5k TND & Contrats signés \\ \hline
Satisfaction & NPS & > 70 & Enquêtes anonymes \\ \hline
\end{KPITable}

\section*{Livrables Apprenant (Portfolio)}

À la fin du cursus, chaque "Survivor" possède :
\begin{enumerate}
    \item \textbf{3 Projets Capstone} complets (Code, Tests, Docs) sur GitHub.
    \item \textbf{1 Audit Report} (Sécurité) sur un protocole tiers.
    \item \textbf{1 Contribution Open Source} validée (PR).
    \item \textbf{Le statut "Audit-Ready"} prouvé par son Badge Soulbound (SBT).
\end{enumerate}

\begin{tcolorbox}[colback=red!5!white,colframe=red!75!black,title=Disclaimer]
RBK est un programme d'ingénierie logicielle. Ce n'est \textbf{pas} une académie de trading, d'investissement ou de conseil financier. Nous formons des constructeurs, pas des spéculateurs. Tout contenu relatif aux tokens est abordé sous l'angle technique et technologique.
\end{tcolorbox}
