\clearpage
\thispagestyle{empty}
\chapter*{GUIDE DE LECTURE}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Guide de Lecture}

Ce document est conçu pour servir plusieurs audiences. Voici les parcours de lecture recommandés pour naviguer efficacement :

\begin{description}
    \item[\faMoneyBill\ Pour les Investisseurs :]
    Concentrez-vous sur la validation du modèle économique, la scalabilité et la gestion des risques.
    \begin{itemize}
        \item \textbf{Chapitre 1 (Vision)} : La thèse d'investissement ("Senior-by-Design").
        \item \textbf{Chapitre 8 (Business Plan)} : Le modèle hybride, les Unit Economics et le P\&L.
        \item \textbf{Chapitre 10 (Risques)} : La matrice de risques et la mitigation (notamment ISA).
        \item \textbf{Annexe B (Finance) \& F (ISA)} : Les détails techniques des hypothèses financières.
    \end{itemize}

    \item[\faGraduationCap\ Pour les Candidats (Étudiants) :]
    Comprenez l'intensité du programme et les pré-requis pour réussir.
    \begin{itemize}
        \item \textbf{Chapitre 1 (Vision)} : Pourquoi RBK n'est pas une "école" classique.
        \item \textbf{Chapitre 5 (Structure) \& 6 (Syllabus)} : Le rythme, les phases et les livrables.
        \item \textbf{Annexe J (Offre)} : Les tarifs, le fonctionnement des Niveaux et du Pack.
        \item \textbf{Annexe G (Sélection)} : Comment se préparer aux tests d'entrée.
    \end{itemize}

    \item[\faHandshake\ Pour les Partenaires B2B :]
    Découvrez comment intégrer vos technologies ou recruter nos talents d'élite.
    \begin{itemize}
        \item \textbf{Chapitre 8 (Business Plan)} : L'offre Corporate et le Hiring.
        \item \textbf{Chapitre 4 (Méthodologie)} : La rigueur de notre process "Cyborg".
        \item \textbf{Annexe M (Partenariats)} : Les modalités de collaboration (Sponsoring, Recrutement).
    \end{itemize}
\end{description}
\clearpage
