\chapter{CONCLUSION \& FEUILLE DE ROUTE}

\section{Priorités Immédiates (Semaine 1–4)}

Le compte à rebours est lancé. Voici le plan d'attaque pour les 30 premiers jours post-validation de ce Whitepaper.

\begin{center}
    \textbf{Table: Plan 4 Semaines} \\
    \small
    \begin{tabular}{|l|l|p{4cm}|l|}
        \hline
        \textbf{Semaine} & \textbf{Objectif} & \textbf{Actions Clés} & \textbf{Owner} \\ \hline
        S1 & Légal & Validation Contrats ISA + Setup Bancaire & CEO \\ \hline
        S2 & Tech & Déploiement LMS + Setup Github Org & CTO \\ \hline
        S3 & Marketing & Lancement Landing Page + Campagne "Genesis" & CMO \\ \hline
        S4 & Ops & Ouverture Candidatures (Piscine Beta) & Ops \\ \hline
    \end{tabular}
\end{center}

\section{KPI de Succès}

Nous ne pilotons pas à vue. 12 indicateurs clés définissent la santé du projet.

\begin{center}
    \textbf{Table: KPI Dictionary (Extrait)} \\
    \small
    \begin{tabular}{|l|p{4cm}|l|l|}
        \hline
        \textbf{KPI} & \textbf{Définition} & \textbf{Cible S12} & \textbf{Seuil Alerte} \\ \hline
        Selectivity & \% Candidats admis piscine & < 10\% & > 20\% \\ \hline
        Attrition & \% Dropout durant piscine & < 30\% & > 50\% \\ \hline
        Job Ready & \% Certifiés "Audit-Ready" & > 80\% & < 60\% \\ \hline
        Placement & \% en poste à J+90 & > 70\% & < 50\% \\ \hline
    \end{tabular}
\end{center}

\section{Engagement Qualité Formel}

RBK s'engage sur une politique "Zéro Complaisance".
\begin{itemize}
    \item \textbf{Pas de diplôme de complaisance :} Si le niveau n'est pas atteint, l'étudiant double ou sort.
    \item \textbf{Code Review systématique :} Aucun code ne part en prod (ou validation) sans review par un pair et un mentor.
    \item \textbf{Transparence totale :} Les statistiques de placement et de salaire sont publiées et auditées.
\end{itemize}

\section{Forge de l'Élite Africaine}

RBK a l'ambition de devenir le "MIT du Web3" pour l'Afrique. Nous ne formons pas des exécutants bon marché, mais l'élite technologique qui construira l'infrastructure financière souveraine du continent.

\begin{center}
    \textbf{[Schéma: Flywheel RBK]} \\
    (Sélection $\to$ Formation $\to$ Preuves $\to$ Revenus $\to$ Réputation $\to$ Sélection)
\end{center}

\section{Synthèse Valeur Stratégique}

\begin{itemize}
    \item \textbf{Pour l'Étudiant :} Une carrière internationale à haute valeur ajoutée, sans dette initiale (ISA).
    \item \textbf{Pour l'Écosystème :} Un pipeline fiable de talents "Audit-Ready".
    \item \textbf{Pour la Tunisie :} Une entrée de devises forte et une montée en gamme technologique.
\end{itemize}

\section{Appel à l'Action}

Le marché n'attend pas. La fenêtre d'opportunité Solana/Rust est ouverte maintenant.
\textbf{Rejoignez la Cohorte Genesis.}

\begin{tcolorbox}[colback=SolanaPurple!5!white,colframe=SolanaPurple!75!black,title=Next Steps]
\begin{itemize}
    \item \textbf{[J0]} Validation Finale Whitepaper.
    \item \textbf{[J+7]} Lancement Recrutement Core Team.
    \item \textbf{[J+30]} Ouverture des Candidatures.
\end{itemize}
\end{tcolorbox}

\section{Message Final au CEO}

Monsieur le CEO,
Ce plan est ambitieux, risqué, mais nécessaire. Il transforme RBK d'un centre de formation classique en une \textbf{Startup Studio Éducative}.
Le modèle économique est viable (ISA + Bounties). La demande marché est validée. La technologie est mature.
Il ne reste qu'une variable : l'Exécution.
C'est un \textbf{GO}.

\section{Profil de Sortie}

\begin{center}
    \textbf{Table: Profil de Sortie Standard} \\
    \small
    \begin{tabular}{|l|p{4cm}|l|}
        \hline
        \textbf{Compétence} & \textbf{Preuve} & \textbf{Seuil} \\ \hline
        Rust / Solana & 3 Repos GitHub Clean & CI Green \\ \hline
        Sécurité & 1 Rapport d'Audit & 3 vulns trouvées \\ \hline
        Soft Skills & Démo Vidéo & Clarté > 4/5 \\ \hline
    \end{tabular}
\end{center}
