\chapter*{Journal des modifications — Version 5.0}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Journal des modifications v5.0}

Cette version 5.0 du Livre Blanc RBK marque l'intégration formelle des outils de pilotage stratégique et la densification du volet "Business \& Operations".

\section*{Ajouts Majeurs}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Direction Stratégique :} Ajout "Note de Cadrage" (Chap 1-A) avec SWOT, MoSCoW, RACI et Registre des Risques remplis.
    \item \textbf{Modèle Économique :} Mise à jour Business Plan (Hypothèses, Funnel, Sources) et Factsheet unique (Chap 00).
    \item \textbf{Conformité :} Ajout Guide Operating Model (Scénarios A/B/C) et Disclaimers légaux (Chap 16).
    \item \textbf{Méthodologie :} Intégration du standard "Studio" (DoD, Incident Drills) (Chap 4).
    \item \textbf{Outillage LaTeX :} Création macros haute fidélité \texttt{\textbackslash RBKSWOT} etc. et harmonisation versionnelle (5.0).
\end{itemize}

\section*{V5.3 — Sécurisation Réglementaire \& Modèles Opérationnels}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Operating Models :} Détaillage des 3 scénarios (Local, Export, Hybride) avec analyse d'impact et risques.
    \item \textbf{Matrice Compliance :} Ajout d'une vue dédiée aux risques Légal/Fiscal/Réputation.
    \item \textbf{Communication Policy :} Définition des "Red Lines" (Promesses de gains) et obligations éthiques.
    \item \textbf{Disclaimers :} Renforcement des avertissements ("Ce document n'est pas un avis juridique").
\end{itemize}

\section*{V5.2 — Audit de Cohérence \& Contenu (Factsheet)}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Factsheet Unique :} Centralisation de toutes les métriques clés (Durée 24s, Prix, KPIs) dans le Chapitre 00.
    \item \textbf{Cohérence :} Alignement des durées (16+8 sem) et des objectifs financiers (Break-even M+12) entre Note de Cadrage et Business Plan.
    \item \textbf{Contenu Stratégique :} Renseignement complet des matrices SWOT, MoSCoW, RACI et Risques au sein de la Note de Cadrage.
    \item \textbf{Disclaimers :} Ajout systématique des avertissements légaux (Pas de conseil financier).
\end{itemize}

\section*{V5.1 — Édition Professionnelle (Forme \& Finitions)}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Standards LaTeX :} Adoption de \texttt{acro}, \texttt{threeparttable}, \texttt{bookmark}.
    \item \textbf{Typographie :} Correction des césures agressives (Short Titles), espaces insécables, polices mathématiques (XITS).
    \item \textbf{Métadonnées :} Intégration complète des métadonnées PDF.
    \item \textbf{Navigation :} Ajouts de liste des figures, des tableaux et des acronymes automatiques.
\end{itemize}

\section*{Modifications Structurelles}
\begin{itemize}
    \item Conservation intégrale du contenu v4 (aucune suppression).
    \item Réorganisation de l'ordre de lecture pour prioriser le cadrage stratégique.
    \item Optimisation des largeurs de tableaux (tabularx) pour le format A4.
\end{itemize}

\section*{Statut de Validation}
Document prêt pour revue par le CODIR et validation finale "Publisher-Grade".
