\chapter{ANNEXE — Modèle ISA (Income Share Agreement)}
\label{ann:isa}

\section{Objet et Principes}
L'ISA est un mécanisme de financement sélectif destiné à aligner l'école et l'étudiant : l'étudiant ne paie que s'il dépasse un seuil de revenu, et l'école accepte un risque. L'ISA est réservé aux profils validés Top Talent.

\section{Éligibilité (Gating)}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Périmètre :} réservé au parcours complet (N1+N2+N3).
    \item \textbf{Quota :} nombre de places ISA limité par cohorte (ex : 30\% max).
    \item \textbf{Sélection :} top performance + validation par comité.
\end{itemize}

\section{Définitions Normalisées (Net/Brut)}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Revenu Net Mensuel (RNM) :} Montant net effectivement perçu et traçable.
    \item \textbf{Seuil de Déclenchement :} 3 000 TND nets / mois.
    \item \textbf{Taux de Partage :} 15\% du RNM (si > Seuil).
    \item \textbf{Cap (Plafond) :} 20 000 TND total.
    \item \textbf{Durée Maximale :} 36 mensualités de paiement maximum ou 60 mois calendaires.
\end{itemize}

\section{Règles de Pause, Chômage, Variabilité}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Pause automatique :} si RNM <= 3 000, paiement = 0.
    \item \textbf{Reprise :} dès que RNM > 3 000.
    \item \textbf{Variabilité :} aucun rattrapage sur les mois faibles.
\end{itemize}

\section{Cas Limites (Edge Cases)}
\begin{enumerate}
    \item \textbf{RNM fluctuant :} paiement déclenché uniquement les mois > Seuil.
    \item \textbf{Plusieurs revenus :} RNM = somme des nets traçables.
    \item \textbf{Départ à l'étranger :} conversion en TND au taux mensuel.
\end{enumerate}

\section{Conformité Éthique (Musharaka)}
Le modèle est compatible finance participative : Partage de Risque (Perte pour l'école si échec) et Partage de Profit minoritaire.

\section{Exemples Chiffrés (Seuil 3 000 net, Taux 15\%)}
\begin{table}[H]
    \caption{Scénarios de Remboursement}
    \centering
    \begin{tabularx}{\textwidth}{|l|l|l|X|}
        \hline
        \textbf{Scénario} & \textbf{RNM} & \textbf{Mensualité} & \textbf{Statut Final} \\ \hline
        A. Junior local & 3 500 & 525 & Arrêt à 36 mois (< Cap) \\ \hline
        B. Profil solide & 5 000 & 750 & Cap atteint au 27ème mois \\ \hline
        C. Remote & 6 000 & 900 & Cap atteint au 23ème mois \\ \hline
        D. Chômage & 0 & 0 & Drop-off à 60 mois (0 TND) \\ \hline
    \end{tabularx}
\end{table}
