\chapter{ANNEXE — Registre des Risques Détaillé (v1)}
\label{ann:registre_risques}

Cette annexe présente le registre des risques opérationnels validé pour le lancement du Studio.

\newcolumntype{P}[1]{>{\RaggedRight\arraybackslash}p{#1}}

\subsection*{Registre de risques v1 (version opérationnelle)}
\paragraph{Échelle (P, I).}
\begin{itemize}
  \item \textbf{P=1} rare ; \textbf{P=3} plausible ; \textbf{P=5} très probable.
  \item \textbf{I=1} impact mineur (retard local, peu d’effet) ; \textbf{I=3} impact significatif (dégradation qualité / retards majeurs) ; \textbf{I=5} impact critique (arrêt, réputation, financier, conformité).
\end{itemize}

\begin{landscape}
\begin{longtable}{P{0.9cm} P{2.0cm} P{4.5cm} c c c P{1.9cm} P{2.2cm} P{3.8cm} P{4.2cm} P{4.2cm} P{3.4cm} P{1.8cm}}
\caption{Registre de risques v1 — RBK Web3 Studio (DualTrack EVM/Solana)}\label{tab:rbk-risk-register-v1}\\
\toprule
\textbf{ID} & \textbf{Cat.} & \textbf{Risque (énoncé)} & \textbf{P} & \textbf{I} & \textbf{Score} & \textbf{Niveau} & \textbf{Owner} & \textbf{Déclencheurs / signaux} & \textbf{Mesures préventives (contrôles)} & \textbf{Plan de contingence (réponse)} & \textbf{Suivi / KPI} & \textbf{Statut}\\
\midrule
\endfirsthead

\toprule
\textbf{ID} & \textbf{Cat.} & \textbf{Risque (énoncé)} & \textbf{P} & \textbf{I} & \textbf{Score} & \textbf{Niveau} & \textbf{Owner} & \textbf{Déclencheurs / signaux} & \textbf{Mesures préventives (contrôles)} & \textbf{Plan de contingence (réponse)} & \textbf{Suivi / KPI} & \textbf{Statut}\\
\midrule
\endhead

\midrule
\multicolumn{13}{r}{\textit{Suite page suivante}}\\
\endfoot

\bottomrule
\endlastfoot

R-01 & STRAT/MKT &
Sous-remplissage de la cohorte pilote (inscriptions insuffisantes pour lancer). &
3 & 5 & 15 & Élevé &
Mkt + CEO &
Taux de conversion en baisse, peu de leads qualifiés, abandons après entretien. &
Funnel admissions documenté (ICP clair), campagne alumni, webinaires, partenariats écoles, early-bird, preuves (capstones). &
Réduire taille cohorte, basculer format part-time, lancer 1 track d’abord, renforcer offres bourses/financement. &
Leads/semaine, CVR lead→entretien, CVR entretien→admis, coût par lead (CPL). &
Ouvert \\

R-02 & FIN &
Dérive budgétaire (experts, outils, infra) réduisant la marge et la crédibilité du business plan. &
3 & 4 & 12 & Élevé &
CEO + Ops &
Dépenses outils > prévision, honoraires mentors imprévus, achats hors budget. &
Budget base + réserve (10–15\%), politique d’achat, liste outils “Must/Should”, contrats-cadres mentors. &
Geler options “Could”, renégocier licences, basculer sur alternatives, réduire interventions non critiques. &
Variance budget (\%), burn-rate mensuel, coût/étudiant, marge brute. &
Ouvert \\

R-03 & OPS/PLANNING &
Retard de production pédagogique (labs, templates, rubrics, repos) avant démarrage. &
3 & 4 & 12 & Élevé &
HoP + Ops &
Absence de “starter kits”, modules incomplets, QA doc non faite à J-30. &
Plan 90 jours, jalons hebdo, “golden repos” minimalistes, QA LaTeX/ToC, checklists. &
Décaler lancement, réduire périmètre initial (1 track), intensifier production en sprint, mobiliser mentors. &
\% modules prêts (DoD), nb labs testés, nb repos templates validés. &
Ouvert \\

R-04 & HR &
Indisponibilité/défection d’un expert clé (Rust/Anchor, Audit, EVM tooling). &
3 & 4 & 12 & Élevé &
CEO + HoP &
Annulations répétées, latence réponses, surcharge d’un seul formateur. &
Pool de remplaçants (2 niveaux), sessions enregistrées, documentation complète, contrats avec SLA. &
Remplacer par mentor backup, basculer certaines sessions en asynchrone, réduire scope module avancé. &
Heures mentors livrées vs prévues, taux d’annulation, satisfaction apprenants (NPS module). &
Ouvert \\

R-05 & PED/QUAL &
Hétérogénéité du niveau des apprenants (écart trop grand) → ralentissement ou décrochage. &
4 & 4 & 16 & Critique &
HoP &
Beaucoup de “rattrapage”, PR refusées massivement, labs non terminés. &
Test d’entrée + entretien technique, “Bridge” 2–4 semaines, exigences TS/Git, regroupement par binômes. &
Séparer en deux sous-groupes, augmenter TA, réduire features, rallonger sprint, coaching individuel. &
Taux completion labs, nb PR rework, taux d’absentéisme, churn apprenant (\%). &
Ouvert \\

R-06 & PED/QUAL &
Méthode “Studio” non appliquée (merges sans review/tests) → perte de différenciation et baisse qualité. &
3 & 5 & 15 & Élevé &
HoP + SecLead &
CI rouge ignorée, PR sans rubric, livrables non documentés. &
Gates stricts : zero-merge sans review + tests, templates PR, codeowners, rubric PR. &
Bloquer merges, “freeze” releases, séance de remediation QA, rework obligatoire avant capstone. &
Taux PR conformes (\%), CI pass rate, nb merges directs, dette technique (issues). &
Ouvert \\

R-07 & TECH/INFRA &
Pannes/instabilités RPC (EVM/Solana) pendant labs → pertes de temps, démo cassée. &
4 & 3 & 12 & Élevé &
Ops + TechLeads &
Timeouts, erreurs blockhash expiré, rate-limit, impossibilité de confirmer tx. &
Multi-providers, stratégie fallback, cache, mocks locaux, quotas, “incident drills” planifiés. &
Basculer sur environnement local/mocks, déplacer labs, prolonger sprint, publier runbook. &
Taux erreurs RPC, latence moyenne, incidents/semaine, temps moyen de reprise (MTTR). &
Ouvert \\

R-08 & SEC &
Capstone contient une vulnérabilité grave (contrat ou logique wallet/tx) → risque réputationnel. &
3 & 5 & 15 & Élevé &
SecLead + HoP &
Findings critiques en review, tests d’abus échouent, logique d’authz fragile. &
Checklist sécurité, threat model obligatoire, “security review sprint”, tests d’abus minimaux. &
Bloquer livraison, exiger patch + re-audit, démo sur testnet, documenter limitations. &
Nb findings High/Critical, couverture tests sécurité, temps de remédiation. &
Ouvert \\

R-09 & LEGAL/REP &
Confusion publique : programme perçu comme “formation à gagner de l’argent avec crypto/trading”. &
3 & 5 & 15 & Élevé &
CEO + Legal + Mkt &
Messages/ads ambigus, questions trading, commentaires négatifs, presse locale. &
Charte de communication, disclaimers, “software engineering export”, interdits explicites (trading). &
Rectificatif public, retrait contenus, FAQ officielle, formation interne marketing, validation Legal. &
Nb incidents comm, taux de questions trading, sentiment réseau social. &
Ouvert \\

R-10 & LEGAL/OPS &
Incertitudes réglementaires locales impactant paiements/communication/partenariats. &
3 & 4 & 12 & Élevé &
Legal + CEO &
Blocage banque, partenaires frileux, refus sponsor, avis contradictoires. &
Operating model par scénarios (local/export/hybride), paiements classiques, docs juridiques. &
Basculer sur modèle export + facturation service, limiter mentions, renforcer disclaimers. &
Nb blocages paiement, time-to-contract, retours juridiques, incidents conformité. &
Ouvert \\

R-11 & FIN/FX &
Risque change / inflation (coûts outils en devise, recettes en TND) impactant marge. &
3 & 3 & 9 & Modéré &
CEO + Ops &
Hausse coûts SaaS, factures en USD/EUR, variation TND. &
Hedging “soft” : buffer, pricing révisable, négociation annuelle, alternatives open-source. &
Augmenter prix prochaines cohortes, réduire outils non critiques, contractualiser en TND si possible. &
Part coûts en devise (\%), variance coût outil, marge/étudiant. &
Ouvert \\

R-12 & OPS/PROC &
Absence de processus documentaire (versioning, sources, changelog) → incohérences du livre blanc. &
3 & 4 & 12 & Élevé &
Ops + HoP &
Chiffres contradictoires, sections dupliquées, ToC erronée, inputs manquants. &
Single source of truth (Factsheet), CHANGELOG, build CI doc, règles d’édition. &
Gel rédaction, nettoyage, audit complet, réémission PDF, checklist qualité. &
Nb incohérences détectées, build LaTeX green, temps correction. &
Ouvert \\

R-13 & PARTNERS &
Promesses de partenariats (ecosystem, mentors, sponsors) non concrétisées → baisse crédibilité. &
3 & 3 & 9 & Modéré &
CEO + HoP &
Absence de logos/letters, annulations, délais de réponse. &
Pipeline partenariats (tiers), MOU simples, calendrier office hours, transparence “targets vs signed”. &
Remplacer par mentors locaux/diaspora, décaler annonce, recentrer sur preuves internes. &
Nb partenariats signés, heures mentors réelles, taux présence invités. &
Ouvert \\

R-14 & CAREER &
Insertion pro insuffisante (remote/bounties/placements) → promesse d’employabilité affaiblie. &
3 & 5 & 15 & Élevé &
Career + HoP &
Peu d’offres, apprenants sans portfolio, faible activité contributions. &
Service carrière structuré : portfolio GitHub, mock interviews, bounties encadrées, demo day panel. &
Prolonger accompagnement, booster “bounties sprints”, mentorat CV/LinkedIn, partenariats RH. &
Taux placement 3/6 mois, nb bounties, taux portfolio “ready”, offres reçues. &
Ouvert \\

R-15 & PED/ETHICS &
Usage irresponsable de l’IA (vibe coding) : plagiat, compréhension faible, code non maîtrisé. &
4 & 4 & 16 & Critique &
HoP + SecLead &
PR “copiées”, incapacité expliquer code, bugs répétés, triche sur tests. &
Règles IA : “IA = stagiaire”, explication obligatoire, oral defense, journaux décisions (ADR). &
Évaluations orales, rewriting en live, sanctions pédagogiques, rework obligatoire. &
Taux échec oral defense, taux rework PR, similarité code, incidents de triche. &
Ouvert \\

R-16 & TECH/SEC &
Gestion secrets / clés (API keys, wallets) mal cadrée → exposition accidentelle. &
3 & 5 & 15 & Élevé &
SecLead + Ops &
Secrets commités, clés partagées sur chat, env non sécurisé. &
Politique secrets, scans (gitleaks), .env.example, rotation clés, sandbox devnet/testnet. &
Rotation immédiate, suppression historique, incident report, formation express. &
Nb fuites détectées, temps rotation, conformité scans repo. &
Ouvert \\

R-17 & OPS/LMS &
Dépendance à un outil unique (LMS/Discord/Git) ou indisponibilité → perte continuité. &
3 & 3 & 9 & Modéré &
Ops &
Panne service, perte accès, suppression accidentelle. &
Backups, miroirs, exports hebdo, documentation accès, comptes admin multiples. &
Basculer canal secours, restaurer backup, replanifier deadlines. &
Temps indisponibilité, MTTR, nb backups réussis. &
Ouvert \\

R-18 & SCOPE &
Programme trop dense (effet “tout sur tout”) → fatigue, baisse qualité, abandon. &
4 & 4 & 16 & Critique &
HoP + CEO &
Backlog qui explose, labs non terminés, sprints débordent. &
Modularisation strict Must/Should/Could, DoD clair, gating, rythme réaliste. &
Couper “Could”, étaler sur semaines supplémentaires, proposer option “Elite” séparée. &
Taux completion, heures sup, NPS, backlog carry-over. &
Ouvert \\

R-19 & REP/QUALITY &
Document (livre blanc) manque de cohérence pro (typo, tables, figures) → impact crédibilité investisseurs/partenaires. &
3 & 4 & 12 & Élevé &
Ops + HoP &
ToC incorrecte, césures, tables mal alignées, figures sans légendes. &
QA éditorial : build CI doc, checklist, styles, latex templates, relectures croisées. &
Gel + refonte mise en page, réémission PDF, validation finale “Go/No-Go”. &
Nb défauts QA, temps correction, retours reviewers externes. &
Ouvert \\

R-20 & FIN/MODEL &
Modèle ISA/bourses mal cadré (contrats, recouvrement, perception) → risque légal/réputation. &
2 & 4 & 8 & Modéré &
Legal + CEO &
Ambiguïtés contractuelles, litiges, incompréhensions candidats. &
Option ISA “à l’étude”, contrats clairs, seuils, transparence, alternatives (échelonnement). &
Retirer ISA de l’offre pilote, basculer sur paiement échelonné + bourses limitées. &
Nb demandes ISA, litiges, taux impayés, satisfaction candidats. &
Ouvert \\

R-21 & IP/LEGAL &
Propriété intellectuelle des capstones (RBK vs étudiants) mal définie → conflits. &
3 & 3 & 9 & Modéré &
Legal + CEO &
Refus de publier code, désaccord sur réutilisation, tensions à demo day. &
Clauses IP simples (open-source par défaut pour pédagogie) + exceptions, consentement écrit. &
Retirer code sensible, publier version anonymisée, accord spécifique projet incubé. &
Nb incidents IP, taux repos publics, accords signés. &
Ouvert \\

R-22 & SEC/OPS &
Absence de PCA/PRA minimum (continuité) en cas d’incident majeur (perte données, indispo). &
2 & 4 & 8 & Modéré &
Ops + CEO &
Perte repos, indispo outils, corruption fichiers, vol matériel. &
Backups, accès MFA, PRA doc, duplication dépôts, droits minimaux. &
Restauration, bascule miroirs, replanification, communication apprenants. &
RPO/RTO atteints, tests restauration, incidents sécurité. &
Ouvert \\

R-23 & TECH/EVM &
Changements tooling EVM (Hardhat/Foundry, forks, L2) perturbent modules. &
3 & 3 & 9 & Modéré &
TechLead-EVM &
Breaking changes, erreurs compilation, docs obsolètes. &
Lock versions, images docker, guides reproductibles, veille mensuelle. &
Patch starter kit, session “upgrade”, bascule sur versions stables. &
Nb incidents build, temps fix, fréquence updates. &
Ouvert \\

R-24 & TECH/SOL &
Évolution rapide Solana/Anchor (versions, APIs) cassant labs/tests. &
3 & 3 & 9 & Modéré &
TechLead-SOL &
Erreurs Anchor, IDL mismatch, changements CLI, docs divergentes. &
Lock versions, starter kits, CI, notes migration, veille. &
Migration encadrée, bascule versions, gel sur release stable promo. &
Nb incidents, temps patch, stabilité CI Anchor. &
Ouvert \\

R-25 & SECURITY/CULTURE &
Culture “security-first” insuffisamment intégrée (les étudiants optimisent la démo, pas la sûreté). &
3 & 4 & 12 & Élevé &
SecLead + HoP &
Retours “ça marche mais…”, absence threat model, faibles tests abus. &
Rubric pénalisante sécurité, week “audit sprint”, oral defense sur risques, checklists. &
Refus validation capstone, sprint de remédiation, re-audit croisé. &
Score sécurité moyen, nb findings, taux capstones “pass security gate”. &
Ouvert \\

\end{longtable}
\end{landscape}

\paragraph{Note d’exploitation.}
Ce registre v1 est conçu pour être \textbf{vivant} : à chaque COPIL/COSUI (hebdo ou bi-hebdo),
mettre à jour \emph{P, I, statut, actions} et reporter les décisions dans le \textbf{CHANGELOG} (et/ou un journal de pilotage).
