% FULL SOURCE AUDIT BUNDLE V4.1-PLATINUM


% --- FILE: whitepaper/src/main.tex ---
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%  MOTEUR GRAPHIQUE PREMIUM - PREAMBULE LATEX
%  Projet: RBK 2.0 - L'Architecture de la Souveraineté Numérique
%  Charte: Solana Professional (Math-Style & Tech)
%  Engine: XeLaTeX
%  Version: 3.0 - Final Publisher-Grade
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\documentclass[11pt, a4paper, oneside]{report}

% --- Géométrie ---
\usepackage{geometry}
\geometry{
  top=2.8cm,
  bottom=2.8cm,
  left=3cm,
  right=3cm,
  headheight=25pt
}

% ----------------------------
% Langue & microtypographie
% ----------------------------
\usepackage{polyglossia}
\setdefaultlanguage{french}
\usepackage{microtype}

% ----------------------------
% Fontes
% ----------------------------
\usepackage{fontspec}
\newcommand{\HeadingFont}{\sffamily\bfseries}
\newcommand{\HeadingFontLight}{\sffamily\mdseries}

\IfFontExistsTF{Fira Code}
  {\setmonofont{Fira Code}[Contextuals=Alternate, Scale=MatchLowercase]}
  {\setmonofont{DejaVu Sans Mono}[Scale=MatchLowercase]}

\newcommand{\chaptertitlefont}{\HeadingFont\fontsize{24}{28}\selectfont}
\newcommand{\chapternumberfont}{\HeadingFontLight\fontsize{120}{120}\selectfont}

% ----------------------------
% Couleurs
% ----------------------------
\usepackage[table]{xcolor}
\definecolor{SolanaGreen}{HTML}{14F195}
\definecolor{SolanaPurple}{HTML}{9945FF}
\definecolor{SolanaBlue}{HTML}{03E1FF}
\definecolor{BaseDark}{HTML}{0B0E14}
\definecolor{DeepBlack}{HTML}{000000}
\definecolor{TerminalDark}{HTML}{1A1D23}
\colorlet{SOLANAPURPLE}{SolanaPurple}

% Palette MF_* (compatibilité)
\definecolor{MF_DeepNavy}{HTML}{0A0F1F}
\definecolor{MF_Slate}{HTML}{2A2F3A}
\definecolor{MF_Gold}{HTML}{D4AF37}
\definecolor{MF_Light}{HTML}{E6E9EF}
\definecolor{MF_Cyan}{HTML}{00E5FF}
\definecolor{MF_Emerald}{HTML}{2ECC71}

% ----------------------------
% Packages généraux
% ----------------------------
\usepackage{graphicx}
\usepackage{amsmath,amsthm}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{unicode-math}
\setmathfont{Latin Modern Math}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{array}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{tabularx}
\newcolumntype{L}{>{\raggedright\arraybackslash}X}
\newcolumntype{C}{>{\centering\arraybackslash}X}
\newcolumntype{R}{>{\raggedleft\arraybackslash}X}
\newcolumntype{Y}{>{\centering\arraybackslash}X} % Added for robustness
\usepackage{multicol}
\usepackage{rotating}
\usepackage{pgfplots}
\pgfplotsset{compat=1.18}
\usepackage{tikz-timing}
\usepackage{listings}
\usepackage{pdflscape}
\usepackage{makecell}
\usepackage{multirow}
\usepackage{longtable}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{pgfgantt}
\usepackage{caption}
\usepackage{float}
\usepackage{placeins}

% ----------------------------
% Commandes Personnalisées
% ----------------------------
\newcommand{\kpi}[1]{\textbf{\textcolor{SolanaGreen}{#1}}}
\newcommand{\risk}[1]{\textbf{\textcolor{SolanaPurple}{#1}}}
\newcommand{\newfeature}[1]{\textbf{\textcolor{SolanaBlue}{[NOUVEAU] #1}}}

% ----------------------------
% TikZ
% ----------------------------
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{calc,positioning,backgrounds,shadows.blur,fit,shadings,arrows.meta,shapes.geometric,shapes.symbols,shadows,fadings}

% ----------------------------
% Titlesec (Standard, non-explicit for robustness)
% ----------------------------
\usepackage{titlesec}

\titleformat{\chapter}[display]
  {\normalfont\HeadingFont}
  {\hfill\chapternumberfont\color{SolanaPurple!20}\thechapter}
  {-20pt}
  {\chaptertitlefont\color{SolanaPurple}}
  [\vspace{10pt}{\color{SolanaGreen}\titlerule[2pt]}]

\titleformat{name=\chapter,numberless}[display]
  {\normalfont\HeadingFont}
  {}
  {0pt}
  {\chaptertitlefont\color{SolanaPurple}}
  [\vspace{10pt}{\color{SolanaGreen}\titlerule[2pt]}]

\titleformat{\section}
  {\normalfont\Large\bfseries\HeadingFont}
  {\textcolor{SolanaPurple}{\thesection}}{1em}{}
  [\vspace{-0.4em}{\color{SolanaGreen}\titlerule[1.2pt]}]

\titleformat{\subsection}
  {\normalfont\large\bfseries\HeadingFont}
  {\textcolor{SolanaBlue}{\thesubsection}}{1em}{}

% ----------------------------
% Boîtes premium
% ----------------------------
\usepackage[most]{tcolorbox}
\tcbuselibrary{skins, breakable}
\usepackage{fontawesome5}

\providecommand{\faPreselectedIcon}[2][]{\texorpdfstring{\faIcon{#2}}{#2}}

\newtcolorbox{ceoBox}[1]{
    enhanced, breakable, frame hidden, colback=white, boxsep=5pt, left=10mm,
    title={#1}, coltitle=DeepBlack,
    overlay unbroken and first={
        \begin{tcbclipinterior}
            \fill[shading=axis, left color=SolanaBlue!10, right color=white] (frame.south west) rectangle ([xshift=4mm]frame.north west);
        \end{tcbclipinterior}
        \node[anchor=west] at ([xshift=2mm, yshift=-3mm]frame.north west) {\color{SolanaBlue}\Huge\faLightbulb};
    }
}

\newtcolorbox{techBox}[1]{
    enhanced, breakable, colback=white!96!black, colframe=BaseDark!10, coltext=TerminalDark,
    boxrule=0.5pt, sharp corners, left=3mm, right=3mm, top=2mm, bottom=2mm,
    fontupper=\ttfamily, title={\HeadingFont\bfseries #1}, colbacktitle=BaseDark!5,
    coltitle=BaseDark, borderline west={3pt}{0pt}{SolanaBlue}
}

\newtcolorbox{strategieBox}[1]{
    enhanced, breakable, colback=white, colframe=SolanaPurple, boxrule=0.6pt, arc=2mm,
    drop shadow, title={\HeadingFont\bfseries #1}, colbacktitle=SolanaPurple, coltitle=white
}

\newtcolorbox{alumniBox}[1]{
    enhanced, breakable, colback=SolanaGreen!5, colframe=SolanaGreen, boxrule=0.5pt, sharp corners,
    title={\faChartLine\ #1}, fonttitle=\bfseries, coltitle=SolanaGreen!80!black,
    borderline west={2pt}{0pt}{SolanaGreen}
}

\newtcolorbox{kpiBox}[1]{
    enhanced, breakable, colback=SolanaGreen!5, colframe=SolanaGreen, boxrule=0.5pt, sharp corners,
    title={\faTrophy\ #1}, fonttitle=\bfseries, coltitle=SolanaGreen!80!black,
    borderline west={2pt}{0pt}{SolanaGreen}
}

\newtcolorbox{roadmapBox}[1]{
    enhanced, breakable, colback=SolanaPurple!5, colframe=SolanaPurple, boxrule=0.5pt, arc=2mm,
    title={\faRoad\ #1}, fonttitle=\bfseries, coltitle=SolanaPurple,
    drop fuzzy shadow={SolanaPurple!50!white}
}

% ----------------------------
% En-têtes/Pieds
% ----------------------------
\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\fancyhead[L]{\color{SolanaPurple}\leftmark}
\fancyfoot[R]{\color{SolanaBlue}RBK Whitepaper}
\fancyfoot[C]{\thepage}
\renewcommand{\headrulewidth}{0.4pt}
\renewcommand{\headrule}{{\color{SolanaPurple}\hrule width\headwidth height\headrulewidth \vskip-\headrulewidth}}

% ----------------------------
% Hyperref & Options
% ----------------------------
\usepackage[unicode=true, colorlinks=true, linkcolor=SolanaPurple!80!black, citecolor=SolanaGreen!70!black, urlcolor=SolanaBlue!70!black]{hyperref}
\usepackage{bookmark}

% ----------------------------
% Custom TOC (Table des Matières)
% ----------------------------
\usepackage[titles]{tocloft}
\renewcommand{\cftchapfont}{\bfseries\Large\color{SolanaPurple}}
\renewcommand{\cftsecfont}{\bfseries\large\color{BaseDark}}
\renewcommand{\cftsubsecfont}{\normalsize\color{BaseDark!80}}
\renewcommand{\cftchapleader}{\cftdotfill{\cftdotsep}}

\begin{document}

% --- PAGE DE GARDE ---
\begin{titlepage}
    \centering
    \pagecolor{white}
    \vspace*{2cm}
    {\fontsize{45}{54}\selectfont \bfseries \color{SolanaPurple} MANIFESTE RBK 2.0} \\[1cm]
    {\Huge \bfseries \color{SolanaGreen!80!black} Le Paradigme «~Senior-by-Design~»} \\[3cm]
    \vfill
    {\Large \bfseries \color{BaseDark} Alaeddine BEN RHOUMA} \\
    {\large \color{SolanaPurple!80!black} Cofondateur de Money Factory AI} \\[1cm]
    \vfill
    {\LARGE \bfseries \color{SolanaGreen!70!black} MONEY FACTORY AI} \\[0.5cm]
    {\large \color{BaseDark} Web3 Expert Training Program} \\[2cm]
    % Version injectée automatiquement si disponible
    \IfFileExists{version.tex}{\input{version.tex}}{\textcolor{black!60}{\large Version à définir}}
\end{titlepage}

\pagecolor{white}
\nopagecolor

% Custom TOC Name
\renewcommand{\contentsname}{\hfill\bfseries\Huge\color{SolanaPurple} TABLE DES MATIÈRES \hfill}
\tableofcontents
\newpage

% Guide de Lecture
\input{chapters/00_guide_lecture.tex}

% Liste des Acronymes
\input{chapters/00_acronymes.tex}
\newpage

% 1. Executive Summary
\input{chapters/00_executive_summary.tex}

% --- CHAPITRES PRINCIPAUX ---
% 1. Vision & Manifeste
\input{chapters/01_vision.tex}

% 2. Analyse du Contexte
\input{chapters/02_contexte.tex}

% 3. Arbitrage Technologique
\input{chapters/03_arbitrage.tex}

% 4. Méthodologie Cyborg 2.0
\input{chapters/04_methodologie.tex}

% 5. Structure du Cursus
\input{chapters/05_structure.tex}

% 6. Syllabus Technique Complet
\input{chapters/06_syllabus_tronc_commun.tex}

% 7. Tracks Spécialisés
\input{chapters/08_track_solana.tex}
\input{chapters/09_track_evm.tex}
\input{chapters/10_track_product.tex}

% 8. Soft Skills
\input{chapters/07_soft_skills.tex}

% 9. Capstones & Portfolio
\input{chapters/11_capstones.tex}
\input{chapters/10_fiches_metiers.tex}

% 10. Business Plan
\input{chapters/12_business_plan.tex}

% 11. Marketing
\input{chapters/13_marketing.tex}

% 12. Risques & Résilience
\input{chapters/14_risques.tex}

% 13. Compliance & Juridique
\input{chapters/15_compliance.tex}

% 14. Gouvernance & Éthique
\input{chapters/18_gouvernance.tex}

% 15. Impact & ODD
\input{chapters/17_impact_odd.tex}

% 16. Roadmap & Plan de Lancement
\input{chapters/15_roadmap.tex}
\input{chapters/20_roadmap_lancement.tex}

% 17. Token & Alumni
\input{chapters/16_token_reputation.tex}

% 18. Conclusion & KPI
\input{chapters/21_differentiation.tex}
\input{chapters/22_conclusion.tex}

% --- LISTES ---
\listoffigures
\listoftables

\clearpage
\phantomsection
\addcontentsline{toc}{part}{ANNEXES}
\appendix
\input{chapters/annexe_a_syllabus_detaille.tex}
\input{chapters/annexe_b_finance.tex}
\input{chapters/annexe_c_juridique.tex}
\input{chapters/annexe_d_audit.tex}
\input{chapters/annexe_e_cockpit.tex}
\input{chapters/annexe_f_isa.tex}
\input{chapters/annexe_g_selection.tex}
\input{chapters/annexe_h_sbt.tex}
\input{chapters/annexe_i_dashboard.tex}
\input{chapters/annexe_j_offre.tex}
\input{chapters/annexe_k_glossaire.tex}
\input{chapters/annexe_l_mentors.tex}
\input{chapters/annexe_m_b2b.tex}
\input{chapters/annexe_n_kit_juridique.tex}
\input{chapters/annexe_o_competences.tex}
\input{chapters/annexe_p_qualite.tex}
\input{chapters/99_references.tex}

\end{document}

% --- FILE: whitepaper/src/version.tex ---
{\large \color{black!60} Version 4.0.0-dev — 22 décembre 2025 (Structure refondue)}

% --- FILE: whitepaper/src/templates/tables.tex ---
% Template pour tableaux RBK
\newcommand{\rbktable}[4]{%
  \begin{table}[#1]
    \centering
    \small
    \begin{tabularx}{\textwidth}{#2}
      \hline
      \rowcolor{rbkpurple!20} #3 \\
      \hline
      #4
      \hline
    \end{tabularx}
    \caption{}
    \label{}
  \end{table}
}

% Tableau de comparaison
\newenvironment{comparisontable}
  {\begin{tabularx}{\textwidth}{|>{\raggedright\arraybackslash}X|X|X|X|}
    \hline
    \rowcolor{rbkpurple!20}}
  {\hline\end{tabularx}}

% --- FILE: whitepaper/src/chapters/00_acronymes.tex ---
\chapter*{Liste des Acronymes}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Liste des Acronymes}

\begin{center}
    \rowcolors{2}{gray!5}{white}
    \renewcommand{\arraystretch}{1.2}
    \begin{longtable}{l p{12cm}}
        \textbf{API} & Application Programming Interface \\
        \textbf{CAGR} & Compound Annual Growth Rate (Taux de croissance annuel moyen) \\
        \textbf{CI/CD} & Continuous Integration / Continuous Deployment \\
        \textbf{CLI} & Command Line Interface \\
        \textbf{DAO} & Decentralized Autonomous Organization \\
        \textbf{DApp} & Decentralized Application \\
        \textbf{DeFi} & Decentralized Finance \\
        \textbf{DePIN} & Decentralized Physical Infrastructure Networks \\
        \textbf{DoD} & Definition of Done \\
        \textbf{EVM} & Ethereum Virtual Machine \\
        \textbf{ISA} & Income Share Agreement \\
        \textbf{KPI} & Key Performance Indicator \\
        \textbf{L1/L2} & Layer 1 (Blockchain de base) / Layer 2 (Couche de mise à l'échelle) \\
        \textbf{MVP} & Minimum Viable Product \\
        \textbf{PDA} & Program Derived Address (Solana) \\
        \textbf{PoS} & Proof of Stake \\
        \textbf{PR} & Pull Request \\
        \textbf{ROI} & Return on Investment \\
        \textbf{RPC} & Remote Procedure Call \\
        \textbf{SBT} & Soulbound Token \\
        \textbf{SVM} & Solana Virtual Machine \\
        \textbf{TVL} & Total Value Locked \\
        \textbf{UX/UI} & User Experience / User Interface \\
    \end{longtable}
\end{center}

% --- FILE: whitepaper/src/chapters/00_executive_summary.tex ---
% =========================
% EXECUTIVE SUMMARY (1 page)
% =========================
\chapter*{EXECUTIVE SUMMARY}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Executive Summary}

\section*{Executive Summary (Investor-Style)}

\textbf{RBK 2.0} est un programme intensif \textbf{28 semaines} (format \textbf{stackable}) qui transforme des profils techniques motivés en \textbf{talents Web3 employables} sur des métiers \textbf{à forte barrière} (smart contracts, sécurité, product shipping). Le positionnement est \textbf{Senior-by-Design} : preuve par le code, exigence d’audit, culture de standards industriels.

\vspace{0.6em}
\textbf{Problème.} Le marché souffre d’une pénurie de profils capables de \textit{livrer} (shipping) et de \textit{sécuriser} (audit mindset). Les bootcamps « juniors » deviennent fragiles face à l’IA : RBK 2.0 monte en gamme vers l’architecture, les invariants et la sécurité.

\vspace{0.6em}
\textbf{Solution.} Un parcours en 3 niveaux \textbf{progressifs} (admissions directes possibles via test exigeant), chacun avec des livrables mesurables :
\begin{itemize}
    \item \textbf{Niveau 1 (Fondations)} : rigueur, Git, tests, mentalité on-chain (filtrage + discipline).
    \item \textbf{Niveau 2 (Spécialisation)} : track d’exécution (smart contracts / EVM) avec labs contrôlés.
    \item \textbf{Niveau 3 (Pro-Audit-Placement)} : capstones studio-grade, audit interne, employability pack.
\end{itemize}

\vspace{0.6em}
\textbf{Traction/Proof (KPI cibles, normalisés).}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Format cohorte :} 20 apprenants / cohorte (qualité \& suivi).
    \item \textbf{Objectif placement :} \textbf{90\% à 6 mois} (cible interne ; obligation de moyens).
    \item \textbf{Cible revenu diplômé :} \textbf{3\,500 TND nets/mois (local)} ou \textbf{équivalent devise} (remote), exprimé en \textbf{TND nets équivalent} au taux mensuel de conversion.
\end{itemize}

\vspace{0.6em}
\textbf{Unit economics (cadre de lecture investisseur).}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Prix public Pack Complet :} \textbf{18\,000 TND} (paiement échelonné possible).
    \item \textbf{Option ISA :} \textbf{15\%} au-delà d’un \textbf{seuil de 3\,000 TND nets/mois} (voir Annexe ISA), mécanisme réservé aux \textbf{Top Talents}.
    \item \textbf{Cible marge nette / étudiant :} $>$ \textbf{35\%} après coûts mentors + infrastructure (objectif).
    \item \textbf{Diversification revenus :} formation (socle) + ISA (alignement) + B2B (upside).
\end{itemize}

\vspace{0.6em}
\textbf{Go-to-market.} « Building in Public » : repos GitHub, replays de code reviews, démonstrations de capstones, publications d’audits et d’outils. Conversion via \textbf{webinars}, \textbf{simulateur ROI}, \textbf{Discord}, puis sélection technique.

\vspace{0.6em}
\textbf{Demande partenaire / investisseur.} Soutien à l’industrialisation (contenus gold, cockpits, mentors), financement du fonds de garantie ISA (si activé), et partenariats B2B pour upskilling. Objectif : installer RBK 2.0 comme \textbf{hub tunisien} de talents exportables (software export) avec gouvernance et conformité renforcées.

% --- FILE: whitepaper/src/chapters/00_guide_lecture.tex ---
\clearpage
\thispagestyle{empty}
\chapter*{GUIDE DE LECTURE}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Guide de Lecture}

Ce document est conçu pour servir plusieurs audiences. Voici les parcours de lecture recommandés pour naviguer efficacement :

\begin{description}
    \item[💰 Pour les Investisseurs :]
    Concentrez-vous sur la validation du modèle économique, la scalabilité et la gestion des risques.
    \begin{itemize}
        \item \textbf{Chapitre 1 (Vision)} : La thèse d'investissement ("Senior-by-Design").
        \item \textbf{Chapitre 8 (Business Plan)} : Le modèle hybride, les Unit Economics et le P\&L.
        \item \textbf{Chapitre 10 (Risques)} : La matrice de risques et la mitigation (notamment ISA).
        \item \textbf{Annexe B (Finance) \& F (ISA)} : Les détails techniques des hypothèses financières.
    \end{itemize}

    \item[🎓 Pour les Candidats (Étudiants) :]
    Comprenez l'intensité du programme et les pré-requis pour réussir.
    \begin{itemize}
        \item \textbf{Chapitre 1 (Vision)} : Pourquoi RBK n'est pas une "école" classique.
        \item \textbf{Chapitre 5 (Structure) \& 6 (Syllabus)} : Le rythme, les phases et les livrables.
        \item \textbf{Annexe J (Offre)} : Les tarifs, le fonctionnement des Niveaux et du Pack.
        \item \textbf{Annexe G (Sélection)} : Comment se préparer aux tests d'entrée.
    \end{itemize}

    \item[🤝 Pour les Partenaires B2B :]
    Découvrez comment intégrer vos technologies ou recruter nos talents d'élite.
    \begin{itemize}
        \item \textbf{Chapitre 8 (Business Plan)} : L'offre Corporate et le Hiring.
        \item \textbf{Chapitre 4 (Méthodologie)} : La rigueur de notre process "Cyborg".
        \item \textbf{Annexe M (Partenariats)} : Les modalités de collaboration (Sponsoring, Recrutement).
    \end{itemize}
\end{description}
\clearpage

% --- FILE: whitepaper/src/chapters/01_vision.tex ---
\chapter[🚀 VISION \& MANIFESTE]{VISION \& MANIFESTE}
\label{chap:vision}

\section{La Thèse Centrale : Former des Architectes, pas des Codeurs}

Le marché n'a plus besoin de "développeurs exécutants". L'IA le fait mieux, plus vite, et moins cher. Ce qui manque cruellement, ce sont des \textbf{Architectes de Systèmes Distribués}.

\begin{ceoBox}{Le Manifeste RBK 2.0}
    \textbf{Manifeste :} "RBK 2.0 forge des Architectes Web3 immédiatement opérationnels, capables de concevoir, auditer et sécuriser des systèmes décentralisés dès leur sortie. Notre promesse : un diplômé RBK possède la rigueur d'un ingénieur senior et la productivité d'une équipe junior assistée par l'IA."
\end{ceoBox}

\subsubsection{Définition opérationnelle d'un Architecte Web3}

Un Architecte Web3 ne se contente pas d'écrire des smart contracts ; il conçoit des systèmes financiers inarrêtables. Sa responsabilité principale est la \textbf{gestion du risque}. Contrairement au développeur Web2 qui optimise pour la vitesse de livraison, l'architecte Web3 optimise pour la \textbf{sécurité} et la \textbf{résilience} (Trust Minimization).

Concrètement, un architecte RBK maîtrise :
\begin{itemize}
    \item \textbf{Le Design de Protocoles :} Définition des invariants économiques et des surfaces d'attaque (Threat Modeling).
    \item \textbf{L'Optimisation Bas-Niveau :} Gestion fine des \textit{Compute Units} et du stockage on-chain (PDA Seeds, Merkle Trees).
    \item \textbf{Les Patterns de Sécurité :} Protection contre les attaques classiques (Re-entrancy, CPI hijacking, Sybil attacks).
    \item \textbf{L'Observabilité :} Capacité à monitorer l'état du système en temps réel (Indexing, RPCs).
\end{itemize}

\textbf{Livrables attendus d'un Architecte RBK :}
\begin{itemize}
    \item Diagrammes d'architecture (C4 Model) et de flux de données.
    \item Rapport de Threat Modeling identifiant les vecteurs d'attaque.
    \item Suite de tests exhaustive (Unitaires + Fuzzing + Invariants).
    \item Code audité et documenté (NatSpec / RustDoc).
    \item Runbook d'incident (Procédure de pause/fixation d'urgence).
\end{itemize}

\subsubsection{Pourquoi le "code basique" ne suffit plus à l'ère des LLM}

L'avènement des LLMs (GPT-4, Claude 3.5 Sonnet) a commoditisé la production de code syntaxique. Générer un ERC-20 ou un programme Anchor standard prend désormais 30 secondes et coûte 0.01\$. La valeur ajoutée du "codeur" qui traduit une spec en fonctions s'effondre.

Cependant, l'IA ne sait pas \textbf{raisonner sur l'intention}. Elle peut générer un code qui compile parfaitement mais qui contient des failles logiques dévastatrices.

\begin{kpiBox}{Le Risque des "Failles Invisibles" (IA-Generated)}
\begin{enumerate}
    \item \textbf{Hypothèses Non Vérifiées :} L'IA suppose que l'utilisateur est honnête, omettant les contrôles d'accès (Missing Access Control). \textit{Impact : Vol de fonds.}
    \item \textbf{Invariants Économiques :} L'IA ne vérifie pas si `total\_minted <= max\_supply` après un calcul complexe. \textit{Impact : Inflation infinie.}
    \item \textbf{Edge Cases :} L'IA oublie les cas limites (division par zéro, overflow, array vide). \textit{Impact : Blocage du protocole (DoS).}
\end{enumerate}
\end{kpiBox}

C'est pourquoi RBK 2.0 adopte l'approche \textbf{"Learning by Auditing"}. Nous formons les étudiants à considérer tout code (humain ou IA) comme potentiellement hostile jusqu'à preuve du contraire.

\subsubsection{Le Mécanisme Senior-by-Design}

Comment transformer un profil junior en architecte senior en 28 semaines ? Par un conditionnement intensif en 4 étapes :

1.  \textbf{Sélection Draconienne (The Filter) :} Nous ne retenons que les profils démontrant une capacité cognitive élevée et une résilience à la frustration (Piscine Rust). Le "Senior" commence par le mindset.
2.  \textbf{Contraintes Industrielles (The Forge) :} Dès le jour 1, aucun code n'est accepté sans tests et sans review. Les standards sont ceux d'un audit (OpenZeppelin/OtterSec).
3.  \textbf{IA Multiplicateur (The Exoskeleton) :} L'étudiant utilise l'IA pour tout ce qui est répétitif, libérant 80\% de son temps pour l'architecture et la sécurité.
4.  \textbf{Exposition Marché (The Arena) :} Validation des acquis par des preuves réelles (Hackathons, Bounties, Open Source Contributions).

\begin{center}
\small
\begin{tabularx}{\textwidth}{|l|X|l|}
\hline
\rowcolor{SolanaPurple!10} \textbf{Mécanisme} & \textbf{Habitude Créée} & \textbf{Preuve Tangible} \\ \hline
Code Review Obligatoire & "Mon code sera lu par un humain" & Qualité des PRs, Commentaires \\ \hline
Fuzzing Systématique & "Le happy-path ne suffit pas" & Rapports de couverture > 90\% \\ \hline
Threat Modeling & "Penser comme un attaquant" & Documents d'architecture défensive \\ \hline
Démo Publique & "Je dois défendre mes choix" & Vidéos de pitch, README pro \\ \hline
\end{tabularx}
\end{center}

\subsubsection{Métriques de Succès et Méthode de Mesure}

Nous ne vendons pas du rêve, nous vendons des résultats mesurables.

\begin{itemize}
    \item \textbf{Taux de placement (3 mois) :} Pourcentage des diplômés ayant signé un contrat (CDI, Freelance > 3 mois, ou Grant > 5k\$) 90 jours après la fin du cursus.
    \item \textbf{Salaire Moyen de Sortie :} Moyenne des rémunérations annualisées (converties en TND), hors equity/tokens non-liquides.
    \item \textbf{Time-to-First-Revenue :} Délai moyen entre le début de la Phase 3 et le premier dollar gagné (souvent via un Bounty Superteam).
\end{itemize}

\begin{table}[h]
    \caption{Métriques de Succès RBK 2.0}
    \centering
    \rowcolors{2}{SolanaGreen!5}{white}
    \small
    \begin{tabularx}{\textwidth}{l X c X l}
        \toprule
        \textbf{Indicateur} & \textbf{Définition} & \textbf{Cible} & \textbf{Méthode} & \textbf{Preuve} \\
        \midrule
        Placement & Contrat signé ou facture émise & 90\% & Suivi Alumni J+90 & Contrats, Relevés \\
        Salaire & Revenu net mensuel équivalent & >3k TND & Déclaration sur l'honneur & Fiches de paie \\
        Satisfaction & NPS (Net Promoter Score) & >70 & Enquête anonyme fin de cursus & Typeform Export \\
        Niveau Tech & Score aux tests finaux & >850/1000 & Platforme d'examen (LMS) & Certificat On-chain \\
        \bottomrule
    \end{tabularx}
\end{table}

\begin{figure}[h]
    \centering
    \begin{tikzpicture}[node distance=2cm, auto, scale=0.8, every node/.style={scale=0.8}]
        \node[draw, rectangle, rounded corners] (entree) {Entrée (Bases)};
        \node[draw, rectangle, rounded corners, right of=entree, xshift=2cm] (ia) {IA (x10)};
        \node[draw, rectangle, rounded corners, fill=SolanaPurple!20, right of=ia, xshift=2cm] (cyborg) {Cyborg 2.0};
        \node[draw, rectangle, rounded corners, right of=cyborg, xshift=2cm] (reseau) {Réseau (Superteam)};
        \node[draw, rectangle, rounded corners, fill=SolanaGreen!20, right of=reseau, xshift=2cm] (sortie) {\textbf{Architecte}};

        \draw[->, thick] (entree) -- (ia);
        \draw[->, thick] (ia) -- (cyborg);
        \draw[->, thick] (cyborg) -- (reseau);
        \draw[->, thick] (reseau) -- (sortie);
        
        \node[below of=cyborg, yshift=1cm, node distance=1.5cm] {\textit{Méthode \& Rigueur}};
        \node[below of=sortie, yshift=1cm, node distance=1.5cm] {\textit{Preuves : Portfolio, Audit}};
    \end{tikzpicture}
    \caption{La Chaîne de Valeur RBK 2.0}
\end{figure}

\section{Pourquoi RBK 2.0 ?}

\subsubsection{Diagnostic : L'Écart de Compétence (Skills Gap)}

Le fossé entre l'offre de formation classique et la demande du marché Web3 est béant.
\begin{enumerate}
    \item \textbf{Évaluation obsolète :} Les écoles notent la mémorisation; le marché paie la résolution de problèmes inconnus.
    \item \textbf{Absence de Sécurité :} La sécurité est souvent une option ou un module théorique. En Web3, c'est le prérequis absolu.
    \item \textbf{Pas de Production Réelle :} Les projets d'école finissent dans un dossier "brouillon". Un profil senior doit montrer un code en production.
    \item \textbf{Signaux Marché Faibles :} Un diplôme papier ne prouve rien à une DAO internationale. Seul le code (GitHub) et la réputation (On-chain) comptent.
\end{enumerate}

\subsubsection{Les Différenciateurs RBK 2.0}

\begin{itemize}
    \item \textbf{Méthodologie Cyborg 2.0} (voir Chap. 4) : Nous intégrons l'IA comme outil de base, pas comme aide à la triche.
    \item \textbf{Intensité 28 Semaines} (voir Chap. 5) : Une immersion totale nécessaire pour changer de mindset.
    \item \textbf{Preuve de Travail (Proof of Work)} (voir Chap. 11) : Chaque ligne de code contribue à un portfolio public auditable.
    \item \textbf{Réseau Global} : Connexion directe avec la Superteam et les opportunités internationales.
\end{itemize}

\subsubsection{Ce que RBK 2.0 n'est pas}

Il est crucial d'aligner les attentes. RBK 2.0 n'est :
\begin{itemize}
    \item \textbf{Pas un cours vidéo passif :} L'apprentissage se fait par la pratique douloureuse et gratifiante (Hard Fun).
    \item \textbf{Pas un bootcamp JavaScript :} Nous formons des ingénieurs système (Rust/Solidity), pas des développeurs frontend React (bien que ce soit une compétence annexe).
    \item \textbf{Pas une promesse magique :} L'ISA et le placement dépendent à 100\% de l'engagement de l'étudiant.
\end{itemize}

\begin{strategieBox}{Positionnement Stratégique}
RBK 2.0 est une "School of Engineering" accélérée, positionnée entre le bootcamp d'élite (type 42) et l'incubateur de startups Web3.
\end{strategieBox}

\subsubsection{Changement de Paradigme}

\begin{table}[h]
    \caption{Le Changement de Paradigme RBK 2.0 (Détaillé)}
    \centering
    \rowcolors{2}{SolanaBlue!5}{white}
    \tiny
    \begin{tabularx}{\textwidth}{L X X l}
        \rowcolor{SolanaPurple!20} \textbf{Dimension} & \textbf{Ancien Monde (Univ/Bootcamps)} & \textbf{RBK 2.0 (Senior-by-Design)} & \textbf{Signal Recruteur} \\
        \toprule
        Objectif & Valider des modules & Livrer de la valeur & GitHub Activity \\
        Outils & Interdits (Pas d'IA) & Obligatoires (Cursor, Copilot) & Vitesse d'exécution \\
        Rythme & Linéaire, théorique & Cyclique, intense, pratique & Résilience \\
        Sécurité & Optionnelle / Théorique & \textbf{By Design (Audit Flow)} & Portfolio d'audits \\
        Santé & Ignorée & \textbf{Gérée (Protocole Anti-Burnout)} & Stabilité émotionnelle \\
        Sortie & Stage sous-payé & Consultance / CDI Senior / Grant & Contrats signés \\
        \bottomrule
    \end{tabularx}
\end{table}

% --- FILE: whitepaper/src/chapters/02_contexte.tex ---
\chapter{ANALYSE DU CONTEXTE}
\label{chap:contexte}

\section{L'Opportunité Web3 \& Solana}

\subsubsection{Définitions Minimales (Lexique Opérationnel)}
Pour comprendre l'arbitrage RBK, il faut maîtriser le vocabulaire du marché :
\begin{itemize}
    \item \textbf{Web3 :} Un internet où les utilisateurs possèdent leurs données et leurs actifs, sécurisé par des réseaux décentralisés (Blockchains).
    \item \textbf{Solana (SVM) :} La blockchain la plus performante à ce jour (65k TPS théoriques), optimisée pour des applications grand public (Payments, Gaming, DePIN).
    \item \textbf{DeFi (Decentralized Finance) :} Services financiers (prêt, échange) sans intermédiaire bancaire.
    \item \textbf{DePIN (Decentralized Physical Infrastructure) :} Réseaux physiques (Wifi, GPU) gérés par des incitations crypto.
    \item \textbf{Bounty :} Mission à la tâche rémunérée en stablecoins\footnote{\textbf{Stablecoin :} Cryptomonnaie dont le cours est indexé sur une monnaie fiduciaire (ex: USDC = 1 Dollar USD) pour éviter la volatilité.} (USDC), souvent premier revenu d'un étudiant.
\end{itemize}

\subsubsection{Segmentation de la Demande}

Le marché ne cherche pas "un dev blockchain", mais des spécialistes par verticale.

\begin{table}[h]
    \caption{Segmentation des Rôles Web3 (2025)}
    \centering
    \small
    \rowcolors{2}{gray!5}{white}
    \begin{tabularx}{\textwidth}{l l X l}
        \toprule
        \textbf{Segment} & \textbf{Rôles Clés} & \textbf{Livrables Concrets} & \textbf{Compétence Dominante} \\
        \midrule
        \textbf{DeFi} & Smart Contract Eng. & AMM, Lending Protocol, Vaults & Mathématiques \& Sécurité \\
        \textbf{DePIN} & Rust Embedded Eng. & Drivers IoT, Proof-of-Coverage & Optimisation Bas-niveau \\
        \textbf{Infra} & DevOps / RPC Eng. & Indexers, Validators, Nodes & Linux, Docker, Rust \\
        \textbf{Consumer} & Mobile dApp Dev. & Wallet UI, Payment SDK & UX/UI, React Native \\
        \bottomrule
    \end{tabularx}
\end{table}

\subsubsection{Pourquoi Solana est un Accélérateur d'Employabilité}
Contrairement à Ethereum (EVM) qui est saturé et fragmenté (L2s), Solana offre un écosystème unifié et en hyper-croissance (+500\% d'adresses actives en 2024). Pour un junior, la courbe d'apprentissage est plus raide (Rust), mais la concurrence est moindre et les primes sont plus élevées. La \textbf{Superteam} offre un pipeline direct vers l'emploi via Earn.

\begin{tcolorbox}[colback=red!5!white,colframe=red!75!black,title=Market Intelligence – Q4 2025]
\begin{enumerate}
    \item \textbf{Postes ouverts :} 15~000+ offres actives en Remote Global\footnote{Source : Web3.career \& TrueUp Tech Jobs Report, Q4 2024.}.
    \item \textbf{Pénurie :} 58\% des Lead Techs citent le recrutement d'ingénieurs Rust seniors comme leur blocage n°1.
    \item \textbf{Développeurs Actifs :} < 25~000 développeurs crypto mensuels vs 25M devs Web2. L'opportunité d'arbitrage est de x1000\footnote{Source : Electric Capital Developer Report 2023.}.
\end{enumerate}
\end{tcolorbox}


\section{Dynamique Salariale}

\subsubsection{Hypothèses de Lecture (TND vs USD)}
Les chiffres présentés ci-dessous sont exprimés en USD brut annuel. Pour un talent tunisien en remote :
\begin{itemize}
    \item \textbf{Conversion :} 1 USD $\approx$ 3.1 TND.
    \item \textbf{Fiscalité :} En statut "Exportateur de Services" (entreprise totalement exportatrice), l'imposition est avantageuse, maximisant le net.
    \item \textbf{Réalité Marché :} Le salaire "Junior" Web3 (60k\$) correspond souvent à un salaire "VP Engineering" sur le marché local.
\end{itemize}

\subsubsection{Grille de Rémunération Standard}

\begin{table}[h]
    \caption{Grille Salariale Web3 (Remote Global) vs Local}
    \centering
    \rowcolors{2}{SolanaGreen!5}{white}
    \begin{tabularx}{\textwidth}{l c c l}
        \rowcolor{SolanaGreen} \textbf{Rôle} & \textbf{Junior (0-2 ans)} & \textbf{Senior (3+ ans)} & \textbf{Pré-requis} \\
        \toprule
        Solana Rust Engineer & 60k\$ - 90k\$ & 140k\$ - 220k\$ & Portfolio GitHub Solide \\
        Security Auditor & 80k\$ - 120k\$ & 250k\$+ & Track Record de vulnérabilités trouvées \\
        Fullstack dApp & 50k\$ - 80k\$ & 110k\$ - 160k\$ & Portfolio React + Anchor \\
        \textit{Dev Web2 (Tunisie)} & \textit{15k - 25k TND} & \textit{40k - 60k TND} & \textit{Diplôme Ingénieur} \\
        \bottomrule
    \end{tabularx}
    \footnotesize{\textit{Sources : Web3.career, Pantera Capital Salary Survey 2024. Note : Les montants Web3 sont en Brut Global. En Tunisie, grâce au statut exportateur (off-shore/startup act), le Net est maximisé (charges allégées), rendant le pouvoir d'achat x3 supérieur au local.}}
\end{table}

\subsubsection{Modèle ROI Candidat (Simulation 1 an)}

\begin{table}[h]
    \centering
    \small
    \begin{tabularx}{\textwidth}{|l|c|X|l|}
        \hline
        \textbf{Scénario} & \textbf{Revenu Cible} & \textbf{Time-to-Revenue} & \textbf{Risques} \\ \hline
        \textbf{Prudent} & 1 500 \$/mois & 4 mois post-cursus & Marché Bear, Anglais moyen \\ \hline
        \textbf{Médian} & 3 000 \$/mois & 2 mois post-cursus & Concurrence, Portfolio standard \\ \hline
        \textbf{Top Gun} & 5 000 \$/mois & Pendant le cursus (S20) & Burnout, Gestion charge travail \\ \hline
    \end{tabularx}
\end{table}


\section{Croissance du Marché}

\subsubsection{Définition de l'Index}
Le graphique ci-dessous agrège le volume d'offres d'emploi techniques (Engineering, Product, Design) postées sur les 5 principaux job boards crypto, normalisé sur une base 100 en Janvier 2021.

\subsubsection{Lecture Stratégique}
La corrélation avec le prix des actifs (BTC/SOL) diminue : les entreprises construisent (Build) même en bear market. Cela signifie que l'embauche se professionnalise et devient moins volatile. Pour RBK, cela valide la stratégie de "formation longue" (7 mois) qui lisse les cycles de court terme.

\begin{center}
\begin{tikzpicture}
    \begin{axis}[
        title={Index Offres d'Emploi Web3 vs Web2 (2021-2026)},
        xlabel={Année},
        ylabel={Index (Base 100 = Jan 2021)},
        xmin=2021, xmax=2026,
        ymin=80, ymax=400,
        xtick={2021,2022,2023,2024,2025,2026},
        legend pos=north west,
        ymajorgrids=true,
        grid style=dashed,
        width=0.9\textwidth,
        height=0.3\textwidth
    ]
    
    \addplot[color=SolanaPurple, mark=square, ultra thick]
        coordinates {
        (2021,100)(2022,140)(2023,120)(2024,190)(2025,280)(2026,380)
        };
        \addlegendentry{Web3 (Rust/Solidity) - Hypothèse Croissance}
        
    \addplot[color=BaseDark, mark=*, dashed]
        coordinates {
        (2021,100)(2022,105)(2023,108)(2024,110)(2025,112)(2026,115)
        };
        \addlegendentry{Web2 (Marché IT Classique)}
        
    \node[draw, fill=white] at (axis cs: 2024, 190) {Adoption Institutionnelle};
        
    \end{axis}
    \node[anchor=north, font=\tiny] at (current bounding box.south) {Source : Projection interne basée sur Electric Capital Reports \& LinkedIn Data.};
\end{tikzpicture}
\end{center}

% --- FILE: whitepaper/src/chapters/03_arbitrage.tex ---
\chapter{ARBITRAGE TECHNOLOGIQUE}
\label{chap:arbitrage}

\section{Solana vs EVM : Le Choix Stratégique}

\begin{ceoBox}{L'Arbitrage en un coup d'œil}
Pour un dirigeant, le choix technologique se résume ainsi :
\begin{itemize}
    \item \textbf{Solana (SVM)} : Optimisé pour la \textbf{vitesse} et le \textbf{coût infime}. Idéal pour les applications grand public (Paiements, Jeux, DePIN). C'est le "Nasdaq" de la blockchain.
    \item \textbf{Ethereum (EVM)} : Optimisé pour la \textbf{sécurité} et la \textbf{décentralisation}. Idéal pour la finance lourde et les actifs de haute valeur. C'est le "Coffre-fort" numérique.
\end{itemize}
\textbf{Notre approche :} Former sur l'architecture la plus exigeante (Solana/Rust) rend l'apprentissage de la seconde (Ethereum/Solidity) trivial.
\end{ceoBox}

\subsubsection{Méthode d'Arbitrage (Scoring)}
Notre choix technologique n'est pas idéologique, il est pragmatique. Nous évaluons les écosystèmes selon trois vecteurs pondérés :

\begin{itemize}
    \item \textbf{Employabilité (Poids 50\%) :} Volume d'offres, niveau des salaires, pénurie relative.
    \item \textbf{Innovation (Poids 30\%) :} Capacité à supporter de nouveaux cas d'usage (DePIN, Mobile).
    \item \textbf{Stabilité (Poids 20\%) :} Maturité des outils (Tooling), documentation, risque de fork.
\end{itemize}

Actuellement, Solana domine sur l'Innovation et la pénurie de talents, tandis qu'EVM domine sur la stabilité et le volume total de TVL.

\subsubsection{Conséquences Pédagogiques : "Solana-first, EVM-competent"}
Apprendre Rust (Solana) est plus difficile que Solidity (EVM) en raison de la gestion de la mémoire et de la concurrence. C'est pourquoi nous commençons par le plus dur :
\begin{enumerate}
    \item \textbf{Phase 0-1 (Rust) :} L'étudiant acquiert une rigueur système (Memory safety, Type system).
    \item \textbf{Phase 2 (Solidity) :} Le passage à l'EVM est vécu comme une simplification, permettant de se concentrer sur les failles de sécurité spécifiques (Re-entrancy) plutôt que sur la syntaxe.
\end{enumerate}

\subsubsection{Risque Technologique et Atténuation}
Le risque principal de Solana est sa jeunesse (pannes historiques, changements d'API). Nous l'atténuons par une veille technique active et l'utilisation de wrappers stables (Anchor). Le risque EVM est la fragmentation (L2s\footnote{\textbf{L2 (Layer 2) / Rollup :} Technologies (comme Arbitrum, Optimism) qui s'exécutent "au-dessus" d'une blockchain principale (L1) pour traiter les transactions plus vite et moins cher, tout en héritant de sa sécurité.} incompatibles) ; nous l'adressons en enseignant les standards (ERC-20, ERC-721) qui restent universels.

\subsubsection{Matrice Comparative Détaillée}

\begin{table}[h]
    \caption{Comparatif Technique et Stratégique (2025)}
    \centering
    \small
    \rowcolors{2}{SolanaBlue!5}{white}
    \begin{tabularx}{\textwidth}{L X X l}
        \rowcolor{SolanaPurple!20} \textbf{Critère} & \textbf{Ethereum/EVM} & \textbf{Solana/SVM} & \textbf{RBK Posture} \\
        \toprule
        \textbf{Modèle Mental} & Séquentiel (Single Thread) & Parallèle (Sealevel) & Maîtrise des deux \\
        \textbf{Langage} & Solidity (Haut niveau) & Rust (Système) & Rust comme fondation \\
        \textbf{Coût Tx} & 2\$ - 50\$ (L1) / 0.1\$ (L2) & < 0.0001\$ & Optimisation Gas \\
        \textbf{Sécurité} & Surface d'attaque mature & Surface complexe (CPI) & Audit First \\
        \textbf{Opportunité} & Corporate / Audit & Startup / Growth & Polyvalence \\
        \bottomrule
    \end{tabularx}
\end{table}

\section{Stratégie Multi-Chain \& Interopérabilité}

\subsubsection{Interopérabilité : Notions Essentielles}
L'avenir n'est pas "Winner Takes All", mais "Cross-Chain"\footnote{\textbf{Cross-Chain :} Architecture permettant l'interopérabilité et la communication entre des blockchains indépendantes, essentielle pour éviter les silos de liquidité.}. Un architecte doit comprendre comment déplacer de la valeur et de l'information entre des réseaux hétérogènes.
\begin{itemize}
    \item \textbf{Bridge (Lock \& Mint)}\footnote{\textbf{Bridge :} Protocole ou infrastructure permettant de transférer des actifs (Tokens) d'une blockchain à une autre.} : Verrouiller un actif sur la chaîne A pour en créer une représentation sur la chaîne B.
    \item \textbf{Messaging (General Passing) :} Envoyer une instruction arbitraire d'une chaîne à l'autre (ex: Vote DAO sur Eth -> Exécution sur Sol).
    \item \textbf{Finality :} Le temps nécessaire pour garantir qu'une transaction ne sera jamais annulée (Solana: ~400ms, Eth: ~12min).
\end{itemize}

\subsubsection{Risques Cross-Chain}
Les "Bridges" sont historiquement les cibles les plus hackées (>2 Mrd\$ volés). RBK enseigne une posture paranoïaque :
\begin{enumerate}
    \item Ne jamais faire confiance à un validateur unique.
    \item Vérifier les preuves cryptographiques (Merkle Proofs).
    \item Utiliser des standards audités (Wormhole, LayerZero) plutôt que des solutions maison.
\end{enumerate}

\subsubsection{Livrables Étudiants}
Pour valider le module interopérabilité, l'étudiant doit livrer :
\begin{itemize}
    \item Un schéma d'architecture cross-chain (flux des actifs).
    \item Une implémentation de transfert de message (ex: "Hello World" cross-chain).
    \item Une analyse des risques spécifiques à son architecture.
\end{itemize}

\begin{figure}[h]
    \centering
    \begin{tikzpicture}[
        node distance=2.5cm,
        chain/.style={circle, draw=BaseDark, very thick, fill=white, minimum size=2.2cm, align=center, drop shadow},
        component/.style={rectangle, draw=SolanaPurple, fill=SolanaPurple!10, rounded corners, minimum width=2.5cm, minimum height=1cm, align=center, font=\small},
        link/.style={->, >=Stealth, very thick, SolanaBlue}
    ]
        % Zones
        \node[chain, label=below:\textbf{EVM}] (evm) at (0,0) {Smart\\Contract\\(Source)};
        \node[chain, label=below:\textbf{SVM}] (svm) at (10,0) {Program\\(Dest.)};
        
        % Bridge Components
        \node[component] (relayer) at (5, 2) {Relayer / Oracle\\(Off-chain)};
        \node[component] (guardian) at (5, -2) {Guardian Network\\(Consensus)};
        
        % Flows
        \draw[link] (evm) -- node[midway, left] {1. Emit Event} (relayer);
        \draw[link] (relayer) -- node[midway, right] {2. Submit Proof} (svm);
        \draw[link, dashed] (evm) -- node[midway, left] {Verify} (guardian);
        \draw[link, dashed] (guardian) -- node[midway, right] {Sign VAA} (svm);
        
        % Legend
        \node[draw, fill=white, align=left] at (5,0) {\tiny \textbf{Légende :}\\ \textcolor{SolanaBlue}{$\rightarrow$} Flux de Données\\ \textcolor{BaseDark}{---} Zone de Trust};

    \end{tikzpicture}
    \caption{Architecture Cross-Chain : Flux de Vérification}
\end{figure}

% --- FILE: whitepaper/src/chapters/04_methodologie.tex ---
\chapter{MÉTHODOLOGIE CYBORG 2.0}
\label{chap:methodologie}

\section{Philosophie Pédagogique : Intégration du Bien-être}

La méthodologie RBK 2.0 ne se contente pas de former des techniciens ; elle forge des \textit{athlètes cognitifs}. Conscients de la charge mentale intense imposée par l'apprentissage du développement blockchain (Rust, Zero-Knowledge Proofs, audits de sécurité), nous avons intégré une dimension \textbf{santé mentale et résilience} au cœur même du curriculum.
\marginpar{\footnotesize \faHeartbeat\ \textbf{Priorité Absolue} : La santé mentale de l'étudiant est notre actif le plus précieux.}

\begin{figure}[h]
    \centering
    \begin{tikzpicture}[
        scale=0.9,
        every node/.style={scale=0.9},
        day/.style={rectangle, draw=SolanaPurple, fill=white, rounded corners, minimum width=2.5cm, minimum height=3cm, align=center, drop shadow},
        arrow/.style={->, >=Stealth, thick, SolanaBlue},
        label/.style={font=\bfseries\small, color=BaseDark}
    ]
        % Nodes
        \node[day] (lundi) at (0,0) {\textbf{LUNDI}\\\footnotesize Planning\\Stratégique\\\faBrain\ Focus};
        \node[day] (mardi) at (3.5,0) {\textbf{MARDI}\\\footnotesize Deep Work\\(IA Assisted)\\\faLaptopCode\ Dev};
        \node[day] (mercredi) at (7,0) {\textbf{MERCREDI}\\\footnotesize Pair\\Programming\\\faUserFriends\ Collab};
        \node[day] (jeudi) at (10.5,0) {\textbf{JEUDI}\\\footnotesize Audit \&\\Review\\\faBug\ Quality};
        \node[day] (vendredi) at (14,0) {\textbf{VENDREDI}\\\footnotesize Débrief \&\\Resilience\\\faHeartbeat\ Santé};

        % Arrows
        \draw[arrow] (lundi) -- (mardi);
        \draw[arrow] (mardi) -- (mercredi);
        \draw[arrow] (mercredi) -- (jeudi);
        \draw[arrow] (jeudi) -- (vendredi);

        % Brace
        \draw[decorate, decoration={brace, amplitude=10pt}, thick, color=SolanaGreen] (0,1.7) -- (14,1.7) node[midway, above=15pt, color=SolanaGreen, font=\bfseries] {CYCLE HEBDOMADAIRE "SUSTAINABLE PERFORMANCE"};

    \end{tikzpicture}
    \caption{Le Cycle Hebdomadaire RBK 2.0}
\end{figure}

\subsubsection{Le Contrat de Performance Durable}
Nous imposons un cadre strict pour éviter le surmenage :
\begin{enumerate}
    \item \textbf{Deep Work Timeboxé :} Maximum 6 heures de code pur par jour. Au-delà, la productivité et la qualité du code chutent (bugs).
    \item \textbf{No-Code Weekend :} Interdiction de pousser du code sur GitHub du samedi 12h au lundi 8h (sauf Hackathon exceptionnel).
    \item \textbf{Rituel de Décompression :} Session de sport ou méditation obligatoire le vendredi après-midi.
\end{enumerate}

\subsubsection{Cadre d'Usage de l'IA (Cyborg Policy)}
L'IA est un levier, pas une béquille. Son usage est régulé :

\paragraph{Niveau 0 (Piscine) : Interdiction Totale}
L'étudiant doit développer ses modèles mentaux sans assistance. Copilot est désactivé. Toute détection de code généré entraîne une disqualification.

\paragraph{Niveau 1+ (Cursus) : Assistance Supervisée}
L'IA est autorisée pour :
\begin{itemize}
    \item Générer des tests unitaires (TDD).
    \item Expliquer des messages d'erreur obscurs.
    \item Produire du boilerplate (structs, imports).
\end{itemize}
Elle est \textbf{interdite} pour :
\begin{itemize}
    \item Résoudre l'exercice à la place de l'étudiant.
    \item Générer la logique core sans audit manuel ligne par ligne.
\end{itemize}

\section{Standardisation d'Ingénierie}

\subsection{Matrice de Séniorité (0-4)}
Pour objectiver la progression, nous utilisons une grille inspirée des "Engineering Ladders" des grandes tech.

\begin{table}[h]
    \caption{Seniority Matrix RBK}
    \centering
    \small
    \rowcolors{2}{gray!5}{white}
    \begin{tabularx}{\textwidth}{|l|l|X|}
    \hline
    \textbf{Niveau} & \textbf{Titre} & \textbf{Attendu} \\ \hline
    \textbf{0} & Aspiring & Suit les tutos, code fragile, a besoin d'aide constante. \\ \hline
    \textbf{1} & Junior & Code fonctionnel, tests basiques, autonome sur tâches simples. \\ \hline
    \textbf{2} & Mid-Level & Architecture propre, tests E2E, commence à reviewer les autres. \\ \hline
    \textbf{3} & Senior & Design patterns, optimisation gas/mémoire, mentorat actif. \\ \hline
    \textbf{4} & Staff+ & Vision système, sécurité offensive, contribution Open Source. \\ \hline
    \end{tabularx}
\end{table}

\subsection{Standardisation des Repos GitHub}
Pas de "code spaghetti". Tous les projets étudiants doivent respecter la structure de l'organisation \texttt{rbk-studio}.

\subsubsection{Workflow CI/CD Standard (YAML)}
Chaque repo doit obligatoirement inclure ce workflow dans `.github/workflows/security.yml` :

\begin{lstlisting}[language=yaml, caption=RBK Security Workflow Standard]
name: RBK Security Gate
on: [push, pull_request]

jobs:
  audit:
    runs-on: ubuntu-latest
    steps:
      - uses: actions/checkout@v3
      - name: Install Audit Tools
        run: |
          cargo install cargo-audit
          npm install -g solhint
      - name: Static Analysis
        run: |
          cargo audit
          solhint 'contracts/**/*.sol'
      - name: Fuzzing Check
        run: ./scripts/fuzz.sh --duration 300
\end{lstlisting}

\subsubsection{Script d'Audit Automatisé (Bash)}
Exemple de script `scripts/audit.sh` à inclure :

\begin{lstlisting}[language=bash, caption=Pre-Commit Audit Script]
#!/bin/bash
set -e
echo "🔎 Starting RBK Pre-Commit Audit..."

# 1. Check for Sensitive Keys
if grep -r "PRIVATE_KEY" .; then
    echo "❌ CRITICAL: Private Key found in code!"
    exit 1
fi

# 2. Run Tests
echo "🧪 Running Tests..."
anchor test

# 3. Verify Formatting
echo "🎨 Checking Style..."
cargo fmt -- --check

echo "✅ Audit Passed. Ready to Push."
\end{lstlisting}

\begin{techBox}{Organisation rbk-studio (Structure Complète)}
rbk-studio/
├── .github/ (Config globale, Code of Conduct)
├── templates/
│   ├── solana-anchor-template/ (Reference Standard)
│   └── evm-foundry-template/
├── tools/
│   └── rbk-cli/ (Scaffolding tool)
└── docs-commons/
    ├── ADR-template.md
    ├── threat-model-template.md
    └── code-review-checklist.md
\end{techBox}

\begin{techBox}{Template Standard (Solana/Anchor)}
solana-anchor-template/
├── programs/
│   └── my-program/ (Logique Business)
├── tests/ (Typescript E2E)
├── migrations/ (Scripts de déploiement)
├── .github/workflows/ (CI/CD Obligatoire)
│   ├── ci.yml (Lint/Test/Build)
│   └── security.yml (Audit auto)
└── docs/ (ADR, Threat Model, Runbook)
\end{techBox}

\subsubsection{Règles d'Or GitHub}
\begin{enumerate}
    \item \textbf{README Parfait :} Badges de build, intro claire, quickstart en 1 ligne commande.
    \item \textbf{Documentation :} Dossier `docs/` avec \textbf{ADR} (Architecture Decision Records).
    \item \textbf{CI/CD :} Pas de merge sur main sans que la CI soit verte (Tests + Lint).
\end{enumerate}

\section{La « Piscine » Rust : Programme Pré-Piscine}

Pour maximiser les chances de succès et réduire le taux d'abandon, RBK 2.0 intègre une phase préparatoire structurée.

\subsubsection{Objectif : Filtrer la Rigueur}
La Piscine Rust n'évalue pas le niveau informatique initial (nous acceptons les débutants brillants), mais la capacité d'apprentissage rapide et la résilience à l'échec. C'est un test de caractère.

\subsubsection{Rubrique d'Évaluation (Scoring)}
Nous utilisons une grille précise pour objectiver la sélection :

\begin{table}[h]
    \caption{Critères de Sélection Pré-Piscine}
    \centering
    \small
    \rowcolors{2}{SolanaBlue!5}{white}
    \begin{tabularx}{\textwidth}{l X c c}
        \toprule
        \textbf{Critère} & \textbf{Description} & \textbf{Poids} & \textbf{Seuil Min.} \\
        \midrule
        \textbf{Rustlings} & Complétion des 80 exercices de syntaxe & 30\% & 100\% \\
        \textbf{Algo (Codewars)} & Résolution de problèmes logiques (Katas) & 30\% & Rank 5kyu \\
        \textbf{Git Hygiene} & Qualité des commits (Atomicité, Messages) & 20\% & Pro \\
        \textbf{Discipline} & Régularité des pushs (Green Dots) & 20\% & Quotidien \\
        \bottomrule
    \end{tabularx}
\end{table}

\subsubsection{Anti-Triche et Preuve de Travail}
Pour garantir que c'est bien l'étudiant qui code :
\begin{itemize}
    \item \textbf{Entretiens Flash :} Le mentor demande d'expliquer une ligne de code aléatoire en direct.
    \item \textbf{Live Coding :} Une épreuve finale surveillée (proctored) sans IA.
    \item \textbf{Analyse Stylométrique :} Détection des changements brusques de style de code (indiquant un copier-coller).
\end{itemize}

\section{Protocole Anti-Burnout}

Nous avons industrialisé la protection de nos étudiants via un protocole strict.

\subsubsection{Monitoring Hebdomadaire}
Chaque vendredi, les étudiants remplissent un "Wellness Check" anonymisé de 5 questions :
\begin{enumerate}
    \item Qualité du sommeil (1-5).
    \item Niveau de stress perçu (1-5).
    \item Sentiment de compétence (Impostor Syndrome) (1-5).
\end{enumerate}

\subsubsection{Seuils et Escalade (Traffic Light Protocol)}

\begin{table}[h]
    \caption{Matrice d'Intervention Santé Mentale}
    \centering
    \small
    \rowcolors{2}{red!5}{white}
    \begin{tabularx}{\textwidth}{l X l l}
        \toprule
        \textbf{Zone} & \textbf{Critère Déclencheur} & \textbf{Action Immédiate} & \textbf{Responsable} \\
        \midrule
        \textbf{\textcolor{green}{VERT}} & Score > 4/5 & Rien à signaler & Mentor \\
        \textbf{\textcolor{orange}{ORANGE}} & Score < 3/5 ou Retard livrables & Entretien 1-on-1 & Student Success \\
        \textbf{\textcolor{red}{ROUGE}} & Score < 2/5 ou "Panic Attack" & \textbf{Arrêt forcé 48h} & Head of Ed \\
        \bottomrule
    \end{tabularx}
\end{table}

\subsubsection{Plan de Remédiation}
En cas de zone rouge persistante, nous activons la "Pause Fusible" :
\begin{itemize}
    \item \textbf{Semaine Off :} L'étudiant coupe tout écran pendant 7 jours sans pénalité.
    \item \textbf{Rattrapage :} Il réintègre la cohorte avec un plan allégé ou bascule sur la cohorte suivante (Roll-over) si nécessaire.
\end{itemize}

\begin{figure}[h]
    \centering
    \begin{tikzpicture}[scale=0.8, node distance=2cm]
        \node[draw, rectangle, rounded corners] (quest) {Questionnaire Hebdo};
        \node[draw, diamond, aspect=2, below of=quest] (score) {Scoring Auto};
        \node[draw, rectangle, fill=green!20, below left of=score, xshift=-1cm] (ok) {Continue};
        \node[draw, rectangle, fill=orange!20, below of=score] (warn) {Alerte Mentor};
        \node[draw, rectangle, fill=red!20, below right of=score, xshift=1cm] (stop) {STOP URGENCE};

        \draw[->] (quest) -- (score);
        \draw[->] (score) -| node[near start, above] {> 4} (ok);
        \draw[->] (score) -- node[near start, right] {2 - 4} (warn);
        \draw[->] (score) -| node[near start, above] {< 2} (stop);
    \end{tikzpicture}
    \caption{Algorithme de Décision Anti-Burnout}
\end{figure}

% --- FILE: whitepaper/src/chapters/05_structure.tex ---
\chapter{STRUCTURE DU CURSUS}
\label{chap:structure}

\section{Architecture Cursus : 28 Semaines}

\subsubsection{Vue d'Ensemble : Phases et Objectifs}
\textbf{28 semaines au total = 24 semaines techniques + 4 semaines de professionnalisation.}

Le cursus est une séquence logique de déconstruction et reconstruction des compétences.
\begin{enumerate}
    \item \textbf{Phase 0 (Piscine) :} Nettoyer les mauvaises habitudes. \textit{Livrable : CLI Tool en Rust.}
    \item \textbf{Phase 1 (Fondations) :} Maîtriser les briques bas-niveau. \textit{Livrable : Token standard \& Swap.}
    \item \textbf{Phase 2 (Spécialisation) :} Devenir expert sur une stack (Solana/EVM/Product). \textit{Livrable : Protocole DeFi ou Dashboard.}
    \item \textbf{Phase 3 (Professionnalisation) :} Livrer un produit fini. \textit{Livrable : Capstone audité.}
\end{enumerate}

\section{Découpage Commercial : 3 Niveaux Stackables}

Pour maximiser l'accessibilité et la réussite, le cursus de 28 semaines est découpé en 3 niveaux certifiants et indépendants ("Stackable"). Ce modèle permet aux étudiants de valider des jalons intermédiaires, de réduire le risque financier, et de ne s'engager sur la suite qu'après avoir prouvé leur compétence. Chaque niveau délivre une valeur tangible immédiate : une compétence technique, une preuve vérifiable (SBT), et un accès réseau. L'étudiant peut s'arrêter après le N1 avec un profil junior employable, ou continuer pour viser l'excellence "Studio".

\begin{figure}[h]
    \centering
    \begin{tikzpicture}[node distance=1.5cm, auto]
        % Nodes (Boîtes) - Espacement horizontal augmenté (0 -> 5 -> 10)
        \node[draw, fill=SolanaBlue!10, rounded corners, minimum width=3.5cm, minimum height=1.5cm, align=center, drop shadow] (n1) at (0,0) {\textbf{Niveau 1}\\Fondations\\(8 sem)};
        \node[draw, fill=SolanaPurple!10, rounded corners, minimum width=3.5cm, minimum height=1.5cm, align=center, drop shadow] (n2) at (5,2.5) {\textbf{Niveau 2}\\Spécialisation\\(12 sem)};
        \node[draw, fill=SolanaGreen!10, rounded corners, minimum width=3.5cm, minimum height=1.5cm, align=center, drop shadow] (n3) at (10,5) {\textbf{Niveau 3}\\Studio\\(8 sem)};
        
        % Flèches (Chemin en escalier propre : Sortie Est -> Montée -> Entrée Ouest)
        \draw[->, ultra thick, SolanaBlue, rounded corners=5pt] (n1.east) -- ++(1,0) |- (n2.west) node[pos=0.25, below, font=\footnotesize\bfseries] {Gate 1};
        \draw[->, ultra thick, SolanaPurple, rounded corners=5pt] (n2.east) -- ++(1,0) |- (n3.west) node[pos=0.25, below, font=\footnotesize\bfseries] {Gate 2};
        
        % Labels Preuves (Ancrés proprement sous les nœuds)
        \node[below=0.3cm of n1, font=\footnotesize, align=center, text width=4cm] {\textbf{Preuve :} CLI Tool\\SBT Foundations};
        \node[below=0.3cm of n2, font=\footnotesize, align=center, text width=4cm] {\textbf{Preuve :} Repo Pro\\SBT Specialist};
        \node[below=0.3cm of n3, font=\footnotesize, align=center, text width=4cm] {\textbf{Preuve :} Capstone\\SBT Graduate + Alumni};
    \end{tikzpicture}
    \caption{Staircase de Progression (3 Niveaux). \textit{Les "Gates" symbolisent des examens de passage obligatoires conditionnant l'accès au niveau supérieur.}}
\end{figure}

\begin{tcolorbox}[colback=gray!5,colframe=gray!50,title=Passerelles d'Admission]
L'entrée directe en Niveau 2 ou 3 est possible pour les candidats expérimentés, sous réserve de réussite aux \textbf{Tests de Positionnement} (voir Annexe G).
\end{tcolorbox}

\begin{table}[h]
    \caption{Structure Stackable}
    \centering
    \small
    \rowcolors{2}{gray!5}{white}
    \begin{tabularx}{\textwidth}{|l|l|l|X|l|}
        \hline
        \textbf{Niveau} & \textbf{Durée} & \textbf{Pré-requis} & \textbf{Preuves Attendues} & \textbf{Sortie} \\ \hline
        \textbf{1. Fondations} & 8 Sem. & Débutant (Motivé) & CLI Rust, Audit Trail, Mini-App & SBT Fundamentals \\ \hline
        \textbf{2. Track} & 12 Sem. & Gate 1 (ou Test) & DApp Complexe, Tests E2E, CI/CD & SBT Specialist \\ \hline
        \textbf{3. Studio} & 8 Sem. & Gate 2 (ou Portfolio) & Capstone Audité, Demo Publique & SBT Graduate \\ \hline
    \end{tabularx}
\end{table}

Le Chapitre 6 détaille l'exécution opérationnelle de ces phases semaine par semaine.

\subsubsection{Definition of Done (DoD) par Phase}
Pour passer à la phase suivante (Gate), l'étudiant doit prouver sa compétence.

\begin{table}[h]
    \caption{Definition of Done (DoD) et Gates de Passage}
    \centering
    \small
    \rowcolors{2}{SolanaBlue!5}{white}
    \begin{tabularx}{\textwidth}{l X X c}
        \toprule
        \textbf{Phase} & \textbf{Livrable Pivot} & \textbf{Critère Qualité} & \textbf{Gate Score} \\
        \midrule
        \textbf{Ph. 0} & Rust CLI (grep-like) & Exécutable, Zéro warning, Tests unitaires & > 80/100 \\
        \textbf{Ph. 1} & Déploiement Token & Vérifiable sur Explorer, Script de mint & > 70/100 \\
        \textbf{Ph. 2} & Protocole Complexe & Architecture propre, Gas optimized & > 3 PRs validées \\
        \textbf{Ph. 3} & Capstone Mainnet & Audit de sécurité passé (sans Critical) & Note > 12/20 \\
        \bottomrule
    \end{tabularx}
\end{table}

\subsubsection{Système de Validation et Rattrapage}
Le scoring est une moyenne pondérée : \textbf{Technique (60\%)}, \textbf{Soft Skills (20\%)}, \textbf{Discipline (20\%)}.
\begin{itemize}
    \item \textbf{Score > 70/100 :} Passage automatique (GO).
    \item \textbf{Score 50-70 :} Passage conditionnel (WARN). Rattrapage obligatoire sous 2 semaines.
    \item \textbf{Score < 50 :} Redoublement ou réorientation (NO-GO).
\end{itemize}

\subsubsection{Charge de Travail et Discipline d'Exécution}
Le rythme est intense. Une semaine type représente 40 à 50 heures d'engagement.

\begin{table}[h]
    \caption{Rituel Hebdomadaire et Livrables}
    \centering
    \small
    \rowcolors{2}{gray!5}{white}
    \begin{tabularx}{\textwidth}{l X l}
        \toprule
        \textbf{Moment} & \textbf{Sortie Attendue} & \textbf{Outil} \\
        \midrule
        Lun. Matin & Planification des tâches (Issues) & GitHub Projects \\
        Mar. - Jeu. & Code, Tests, Commits (Deep Work) & VS Code / Cursor \\
        Ven. Midi & Pull Request (PR) pour review & GitHub \\
        Ven. PM & Demo Video (Loom) & Loom / Discord \\
        \bottomrule
    \end{tabularx}
\end{table}

\begin{figure}[h]
    \centering
    \begin{tikzpicture}[
        node distance=0.8cm,
        phase/.style={rectangle, draw=none, fill=SolanaPurple!10, rounded corners, minimum width=13cm, minimum height=1.5cm, align=left, text width=12cm, drop shadow},
        title/.style={font=\bfseries\large, color=SolanaPurple},
        detail/.style={font=\small\color{BaseDark}},
        arrow/.style={->, >=Stealth, ultra thick, SolanaGreen}
    ]
        \node[phase] (phase1) {\textbf{\color{SolanaPurple}NIVEAU 1 : FONDATIONS (8 Semaines)}\\ \footnotesize Piscine Rust (4s) + Fondations Web3 (4s). Gate: Mini-DApp & CLI};
        
        \node[phase, below=of phase1] (phase2) {\textbf{\color{SolanaPurple}NIVEAU 2 : SPÉCIALISATION (12 Semaines)}\\ \footnotesize Track A (Solana) / B (EVM) / C (Product). Gate: Protocole Complexe};
        
        \node[phase, below=of phase2] (phase3) {\textbf{\color{SolanaPurple}NIVEAU 3 : PROFESSIONNALISATION (8 Semaines)}\\ \footnotesize Capstone Studio (4s) + Audit & Carrière (4s). Gate: Mainnet Launch};

        \draw[arrow] (phase1) -- (phase2);
        \draw[arrow] (phase2) -- (phase3);

    \end{tikzpicture}
    \caption{Architecture Temporelle Alignée (24 Sem. Tech + 4 Sem. Carrière = 28 Semaines)}
\end{figure}

\section{Track C : Web3 Product \& Ecosystem Strategy}

\subsubsection{Positionnement Stratégique}
Le Track C forme les "Product Owners" et "Token Designers" qui manquent aux équipes techniques. Ils ne codent pas le smart contract, mais ils en définissent la logique économique et gouvernent son déploiement. Ils travaillent en binôme avec les étudiants du Track A/B. \textbf{Exemple de mission :} Concevoir le modèle d'inflation décroissante d'un stablecoin ou rédiger le Whitepaper technique d'un protocole DeFi.

\subsubsection{Livrables Track C (Portfolio)}
Pour valider ce track, l'étudiant doit produire 4 pièces maîtresses :
\begin{enumerate}
    \item \textbf{Tokenomics Paper :} Modélisation des incitations (Supply, Emission, Utility) simulée sur Machinations.io.
    \item \textbf{GTM Playbook :} Stratégie d'acquisition utilisateurs pour les 4 premières semaines post-launch.
    \item \textbf{Analytics Dashboard :} Un tableau de bord Dune Analytics monitorant les KPIs d'un protocole réel.
    \item \textbf{Governance Framework :} Les règles de la DAO (Quorum, Timelock, Voting power).
\end{enumerate}

\subsubsection{Plan de Progression (12 Semaines)}

\begin{table}[h]
    \caption{Syllabus Détaillé Track C}
    \centering
    \small
    \rowcolors{2}{SolanaBlue!5}{white}
    \begin{tabularx}{\textwidth}{l X l}
        \toprule
        \textbf{Module} & \textbf{Focus} & \textbf{Livrable Clé} \\
        \midrule
        \textbf{M1 : Product} & User Research, Prototyping (Figma) & PRD (Product Req. Doc) \\
        \textbf{M2 : Eco-Design} & Token Engineering, Game Theory & Simulation Excel/Python \\
        \textbf{M3 : Growth} & Community Building (Discord), Questing & Campagne Galxe \\
        \textbf{M4 : Ops \& Legal} & DAO Tooling (Realms), Compliance & Risk Memo \\
        \bottomrule
    \end{tabularx}
\end{table}

\begin{center}
    \begin{tikzpicture}
        \foreach \angle/\label in {90/Product Vision, 162/Analytics (SQL), 234/Tokenomics, 306/Legal Awareness, 18/Community Growth} {
            \draw[gray!30] (0,0) -- (\angle:3cm);
            \node at (\angle:3.3cm) {\small \label};
        }
        \draw[gray!30] (0,0) circle (1cm);
        \draw[gray!30] (0,0) circle (2cm);
        \draw[gray!30] (0,0) circle (3cm);
        
        \draw[SolanaPurple, thick, fill=SolanaPurple!20, opacity=0.7] 
        (90:2.8) -- (162:2.5) -- (234:2.9) -- (306:2.0) -- (18:2.8) -- cycle;
        
        \node[color=SolanaPurple, font=\bfseries] at (0,-3.5) {Profil Cible Track C};
    \end{tikzpicture}
\end{center}

\section{Certifications Industrielles \& Partenariats}

\subsection{Partenariat Solana Foundation : Accréditation "Developer Bootcamp"}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Objectif} : Devenir le centre agréé de référence pour l'Afrique francophone.
    \item \textbf{Avantages} : Accès aux bourses (grants), certifications officielles (NFTs), et visibilité réseau.
\end{itemize}

\subsection{Certification "RBK Auditor"}
Reconnue par l'industrie pour sa rigueur.
\begin{enumerate}
    \item \textbf{Niveau 1 (Théorique)} : Examen sur les vulnérabilités (SWC Registry).
    \item \textbf{Niveau 2 (Pratique)} : CTF (Capture The Flag) et Audit d'un protocole réel.
    \item \textbf{Valeur} : Pipeline de recrutement direct avec des firmes d'audit partenaires.
\end{enumerate}

\subsection{Badges "Web3 Professional"}
Utilisation du standard \textbf{Open Badges 3.0} pour des preuves de compétences vérifiables sur LinkedIn.


% --- FILE: whitepaper/src/chapters/06_syllabus_tronc_commun.tex ---
\chapter{SYLLABUS TECHNIQUE COMPLET (28 SEMAINES)}

\textit{Note : Ce chapitre détaille l'exécution technique. L'intégration des Soft Skills (S25-S28) est traitée au Chapitre 7.}

\section{Calendrier Pédagogique Global}

\begin{figure}[h]
    \centering
    \begin{tikzpicture}[xscale=0.55, every node/.style={font=\scriptsize, align=center}]
        % Hauteur des blocs augmentée à 1.5cm pour tenir sur 2 lignes
        \draw[fill=SolanaBlue!20] (0,0) rectangle (8,1.5) node[midway] {\textbf{FONDATIONS}\\(S1-S8)};
        \draw[fill=SolanaPurple!20] (8,0) rectangle (20,1.5) node[midway] {\textbf{TRACK SPÉCIALISÉ}\\(S9-S20)};
        \draw[fill=SolanaGreen!20] (20,0) rectangle (24,1.5) node[midway] {\textbf{CAPSTONE}\\(S21-S24)};
        \draw[fill=MF_Gold!20] (24,0) rectangle (28,1.5) node[midway] {\textbf{CAREER}\\(S25-S28)};
        
        % Descriptions sous les blocs
        \node[below=2pt] at (4,0) {\tiny Rust, Crypto, CS};
        \node[below=2pt] at (14,0) {\tiny Solana/Anchor ou EVM/Solidity};
        \node[below=2pt] at (22,0) {\tiny Build \& Audit};
        \node[below=2pt] at (26,0) {\tiny Interview Prep};
    \end{tikzpicture}
    \caption{Timeline Macro du Cursus}
\end{figure}

\begin{center}\colorbox{SolanaBlue!20}{\parbox{\textwidth}{\centering \Large \textbf{NIVEAU 1 : PISCINE \& FONDATIONS (S1-S8)}}}\end{center}

\section{TRONC COMMUN : LA FORGE (S1-S8)}

\begin{table}[h]
    \caption{Synthèse Phase 0 \& 1}
    \centering
    \small
    \rowcolors{2}{SolanaBlue!5}{white}
    \begin{tabularx}{\textwidth}{l X X l}
        \toprule
        \textbf{Sem.} & \textbf{Focus Technique} & \textbf{Livrable Pivot} & \textbf{Gate Qualité} \\
        \midrule
        S1 & OS \& Git Internals & Réplique `ls -la` en Rust & Git Clean \\
        S2 & Memory Safety & Custom Allocator & No Leaks \\
        S3 & Concurrence & HTTP Server Multi-thread & Benchmarks \\
        S4 & Cryptographie & CLI Wallet (Ed25519) & Signatures valides \\
        \midrule
        S5 & Web3 Protocol & Architecture Diagram & C4 Model \\
        S6 & Consensus & Simulation PoS (Python/Rust) & Slashing rules \\
        S7 & Tokenomics & Whitepaper d'un DEX & Math verified \\
        S8 & Wallet Interaction & Connect Wallet (React) & UX smooth \\
        \midrule
        \multicolumn{4}{l}{\textbf{INTÉGRATION IA \& SÉCURITÉ OFFENSIVE}} \\
        S10 & AI-Assisted Eng. & Refactoring avec Windsurf & Audit IA vs Humain \\
        S26 & War Room & Simulation Hack & Post-Mortem \\
        \bottomrule
    \end{tabularx}
\end{table}

\begin{techBox}{La Stack du Vainqueur}
    \begin{itemize}
        \item \textbf{Rust} : Langage système, sécurité mémoire garantie sans Garbage Collector.
        \item \textbf{Anchor} : Framework de développement Solana qui sécurise et accélère le code.
        \item \textbf{Solidity} : Langage historique des Smart Contracts (EVM).
        \item \textbf{Foundry} : Outil de test et déploiement Ethereum écrit en Rust.
    \end{itemize}
\end{techBox}

\subsection{Détail des Semaines Critiques}

\subsubsection{Semaine 1 : Ingénierie Système}
\begin{kpiBox}{S1 : Git Internals}
    \textbf{Objectif :} Manipuler les blobs/trees Git en Rust sans `git`. \\
    \textbf{Livrable :} Outil CLI `my-git`. \\
    \textbf{Politique IA :} \textcolor{red}{\textbf{INTERDITE}}.
\end{kpiBox}

\subsubsection{Semaine 4 : Cryptographie}
\begin{kpiBox}{S4 : Primitives Crypto}
    \textbf{Objectif :} Implémenter SHA-256 et Ed25519 (Signatures). \\
    \textbf{Livrable :} CLI Wallet. \\
    \textbf{Politique IA :} \textcolor{red}{\textbf{INTERDITE}}.
\end{kpiBox}

\newpage
\begin{center}\colorbox{SolanaPurple!20}{\parbox{\textwidth}{\centering \Large \textbf{NIVEAU 2 : SPÉCIALISATION (S9-S20)}}}\end{center}

\section{TRACKS SPÉCIALISÉS (A/B/C)}
\textit{Le détail des tracks (Solana, EVM, Product) est disponible dans les chapitres dédiés.}

\newpage
\begin{center}\colorbox{SolanaGreen!20}{\parbox{\textwidth}{\centering \Large \textbf{EXTENSIONS \& OPTIONS}}}\end{center}

\section{Modules de Diversification (Electifs)}

Pour les étudiants souhaitant élargir leur spectre technique, RBK 2.0 propose des modules intensifs accessibles en parallèle ou post-cursus.

\subsection{Module ZK : Zero-Knowledge Proofs (8 semaines)}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Contenu :} Arithmétisation, R1CS, Plonk, Langage Noir et Circom.
    \item \textbf{Projet :} Concevoir un mélangeur de tokens (Mixer) compliant (Privacy Pools).
    \item \textbf{Pré-requis :} Niveau Mathématique A+ (Algèbre linéaire).
\end{itemize}

\subsection{Module DePIN : Decentralized Physical Infra (6 semaines)}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Contenu :} Helium Network, Filecoin, IoT Integration, Proof of Coverage.
    \item \textbf{Projet :} Déployer un réseau de capteurs LoRaWAN incentivé par token.
\end{itemize}

\subsection{Module Cross-Chain & Interop (4 semaines)}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Contenu :} Wormhole, LayerZero, Axelar. Design de messages asynchrones.
    \item \textbf{Projet :} Bridge NFT Solana $\leftrightarrow$ Ethereum.
\end{itemize}

% --- FILE: whitepaper/src/chapters/07_soft_skills.tex ---
\chapter{MODULE SOFT SKILLS \& PROFESSIONNALISATION}

\section{Structure du Module (4 semaines)}

Ce module de 4 semaines (Phase 3) est le pont critique entre l'étudiant et le professionnel. Dans un marché où la compétence technique est un pré-requis, c'est la "Seniorité Attitude" qui déclenche l'embauche. Nous ne formons pas seulement des codeurs, mais des ingénieurs capables de gérer des incidents, de communiquer avec des stakeholders non-techniques, et de vendre leur valeur. C'est l'étape finale de transformation "Senior-by-Design".

\paragraph{Livrables Finaux du Module (Obligatoires pour Certification)}
Pour valider cette phase, l'étudiant doit produire et faire valider :
\begin{enumerate}
    \item \textbf{Rapport d'Audit Professionnel :} Basé sur le template Code4rena/OtterSec, analysant un protocole réel.
    \item \textbf{Documentation Technique (GitBook) :} Une documentation utilisateur et développeur complète pour leur Capstone.
    \item \textbf{Package Freelance :} Une proposition commerciale (SOW) type, une grille tarifaire (TJM) et un contrat de service.
    \item \textbf{Board Projet (Jira/Notion) :} L'historique des sprints, user stories, et une rétrospective écrite post-mortem.
    \item \textbf{Pitch Deck (10 slides) \& Démo :} Une présentation vidéo (3-5 min) et un pitch deck investisseur.
    \item \textbf{Profil Public : } GitHub (Green dots, Readme profil) et LinkedIn (Headline, About, Featured) optimisés.
\end{enumerate}

\begin{figure}[h]
    \centering
    \begin{tikzpicture}
        % Timeline simple 4 semaines
        \node[draw, rounded corners, fill=SolanaBlue!10, minimum width=3cm, minimum height=1cm] (s25) at (0,0) {\textbf{S25} : Comms};
        \node[draw, rounded corners, fill=SolanaGreen!10, minimum width=3cm, minimum height=1cm, right=0.5cm of s25] (s26) {\textbf{S26} : Business};
        \node[draw, rounded corners, fill=MF_Gold!20, minimum width=3cm, minimum height=1cm, right=0.5cm of s26] (s27) {\textbf{S27} : Gestion};
        \node[draw, rounded corners, fill=BaseDark!10, minimum width=3cm, minimum height=1cm, right=0.5cm of s27] (s28) {\textbf{S28} : Leadership};
        
        \node[right=0.5cm of s28, font=\bfseries\color{SolanaPurple}] (demo) {DEMO DAY};
        
        \draw[->, thick, BaseDark] (s25) -- (s26);
        \draw[->, thick, BaseDark] (s26) -- (s27);
        \draw[->, thick, BaseDark] (s27) -- (s28);
\draw[->, thick, ultra thick, SolanaPurple] (s28) -- (demo);
    \end{tikzpicture}
    \caption{Timeline 4 semaines — Soft Skills \& Pro}
\end{figure}

\begin{table}[h]
    \caption{Vue d'ensemble du module (4 semaines)}
    \centering
    \small
    \rowcolors{2}{gray!10}{white}
    \begin{tabularx}{\textwidth}{|l|l|X|l|}
        \hline
        \textbf{Sem.} & \textbf{Thème} & \textbf{Livrable Principal} & \textbf{Évaluation} \\ \hline
        S25 & Communication Tech & Audit Report \& Documentation & Revue par Pairs + Mentor \\ \hline
        S26 & Négociation \& Biz & Simulation Freelance (SOW) & Roleplay Client/Vendeur \\ \hline
        S27 & Gestion Projet Web3 & Board Notion \& Retro & Audit de Process \\ \hline
        S28 & Leadership & Pitch Deck \& Démo & Jury Final (Investisseurs) \\ \hline
    \end{tabularx}
\end{table}

\paragraph{Détail Semaine 25 : Communication Technique}
\textbf{Objectifs :} Savoir vulgariser sans simplifier à l'excès. Rédiger pour être lu.
\textbf{Ateliers :} "Writing for Developers" (Docs), "Audit Reporting Standards".
\textbf{Exercice :} Réécrire le README d'un projet open-source complexe pour le rendre accessible.
\textbf{Livrable :} Rapport d'incident (Post-Mortem) fictif sur un hack historique.
\textbf{Critères :} Clarté, Précision technique, Ton professionnel, Anglais technique impeccable.

\paragraph{Détail Semaine 26 : Business \& Négociation}
\textbf{Objectifs :} Se vendre, chiffrer, contractualiser.
\textbf{Ateliers :} "Pricing your TJM", "Mock Négociation Client", "Structuring a DAO Proposal".
\textbf{Exercice :} Répondre à un appel d'offre réel (Upwork/Bounties) ou simulé.
\textbf{Livrable :} Proposition Commerciale (Statement of Work) complète.
\textbf{Critères :} Réalisme du chiffrage, couverture des risques (clauses), force de conviction.

\paragraph{Détail Semaine 27 : Gestion de Projet Agile/Web3}
\textbf{Objectifs :} Délivrer de la valeur en continu, gérer le chaos.
\textbf{Ateliers :} "Scrum for Web3", "Async Communication Rules", "Github Flow".
\textbf{Exercice :} Organiser le sprint final du Capstone.
\textbf{Livrable :} Board Projet propre + Rétrospective Sincère (Start/Stop/Continue).
\textbf{Critères :} Transparence, granularité des tickets, gestion des bloquants.

\paragraph{Détail Semaine 28 : Leadership \& Pitch}
\textbf{Objectifs :} Inspirer la confiance, présenter une vision.
\textbf{Ateliers :} "Public Speaking", "Pitch Deck Design", "Demo Day Rehearsal".
\textbf{Exercice :} Crash-test du pitch devant des "commis d'office" hostiles.
\textbf{Livrable :} Pitch Deck Final + Vidéo Démo.
\textbf{Critères :} Storytelling, Body Language, Gestion du Q\&A, Qualité visuelle.

\section{Rubrique d'Évaluation}

L'évaluation des Soft Skills chez RBK n'est pas une "note de participation". C'est une évaluation professionnelle basée sur des preuves tangibles (artefacts). Nous utilisons une grille stricte pour objectiver la progression. Le barème est conçu pour protéger l'étudiant : on ne juge pas la personnalité, mais les comportements professionnels et les livrables.

\paragraph{Axes d'Évaluation et Pondération}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Communication Technique (30\%)} : Capacité à transmettre de l'information complexe (écrit/oral).
    \item \textbf{Collaboration \& Leadership (30\%)} : Capacité à travailler en équipe, gérer les conflits et driver le projet.
    \item \textbf{Professionnalisme (40\%)} : Fiabilité, ponctualité, rigueur, gestion du temps, "Doer" attitude.
\end{itemize}

\paragraph{Échelle de Notation}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Insuffisant (0-9)} : Bloquant pour l'emploi. Attitude passive ou toxique. Livrables bâclés.
    \item \textbf{En Progrès (10-13)} : Junior standard. Fait le job mais nécessite un management serré.
    \item \textbf{Pro (14-17)} : L'objectif RBK. Autonome, fiable, communique proactivement. "Fire and Forget".
    \item \textbf{Excellent (18-20)} : Top Gun. Tire l'équipe vers le haut, anticipe les problèmes, livre au-delà des attentes.
\end{itemize}

\begin{table}[h]
    \caption{Rubrique d'Évaluation des Soft Skills}
    \centering
    \footnotesize
    \begin{tabularx}{\textwidth}{|l|c|X|X|}
        \hline
        \textbf{Axe} & \textbf{Poids} & \textbf{Preuves de niveau "Pro" (14-17)} & \textbf{Preuves attendues (Artefacts)} \\ \hline
        Comm. Tech & 30\% & Documentation claire, PR descriptions détaillées, sait expliquer le "pourquoi" technique. & GitBook du Capstone, Historique de PRs, Rapport d'Audit. \\ \hline
        Collab. & 30\% & Débloque les autres, ne blâme pas, feedback constructif, utilise les outils async correctement. & Commentaires Code Review, Activity Log Discord/Jira. \\ \hline
        Pro. & 40\% & Respect absolu des deadlines, communication immédiate en cas de retard, proactivité sur les problèmes. & Ponctualité rendus, Qualité finition (typos, UX), Suivi planning. \\ \hline
    \end{tabularx}
\end{table}

% --- FILE: whitepaper/src/chapters/08_track_solana.tex ---
\chapter{TRACK A : SOLANA SMART CONTRACT ENGINEER (RUST/ANCHOR)}

% =========================================================
\section{Résumé exécutif du track (1 page)}
\label{sec:exec_summary}

\paragraph{Positionnement.}
Ce track forme un \textbf{Smart Contract Engineer Solana} capable de livrer des programmes \textbf{audit-ready}, conscients des contraintes \textbf{Account Model / CPI / compute units} et de la réalité \textbf{production} (observabilité, incidents, UX transactionnelle, reproductibilité). Le profil de sortie visé est le \textbf{Guardian} : un ingénieur qui sait \emph{concevoir, implémenter, tester, documenter, auditer, durcir et opérer} un smart contract Solana.

\paragraph{Promesse mesurable.}
À la fin du track, l'apprenant est capable de :
\begin{itemize}
  \item produire un \textbf{repo studio-grade} avec \textbf{tests automatisés}, \textbf{documentation}, \textbf{scripts reproductibles}, \textbf{CI} et \textbf{runbook},
  \item présenter un \textbf{threat model} (STRIDE simplifié) et un \textbf{mini-audit report} (findings classés, correctifs, preuves),
  \item maîtriser les patterns \textbf{PDA / seeds / constraints / CPI} et éviter les anti-patterns de sécurité,
  \item livrer un \textbf{capstone de production} incluant observabilité, critères d'acceptation et performance budget (compute).
\end{itemize}

\paragraph{Pré-requis.}
\begin{itemize}
  \item Rust niveau intermédiaire (ownership/borrowing, Result, modules, tests).
  \item Bases blockchain : transactions, signatures, état, events/logs.
  \item Discipline d'ingénierie : Git, PRs, revue, documentation.
\end{itemize}

\paragraph{Différenciation pédagogique (non négociable).}
\begin{itemize}
  \item \textbf{Spec-first} : aucun lab sans spécification, critères d'acceptation et plan de tests.
  \item \textbf{Security-first} : threat model et checklists à chaque jalon.
  \item \textbf{Reproductibilité} : scripts de build/test, environnements et démos rejouables.
  \item \textbf{Production mindset} : observabilité, runbook, erreurs explicites, UX transaction.
\end{itemize}

\begin{tcolorbox}[title={Ce que ce track n'est pas}]
Ce track \textbf{n'est pas} un apprentissage ``rapide'' centré sur la syntaxe. Il vise la capacité à \textbf{livrer} des programmes Solana robustes, testés, documentés et \textbf{auditable} --- c'est-à-dire utilisables dans un contexte professionnel.
\end{tcolorbox}

% =========================================================
\section{Objectifs mesurables et preuves attendues}
\label{sec:objectifs}

\paragraph{Règle.} Chaque compétence est évaluée par une \textbf{preuve vérifiable} (artefact), un \textbf{seuil minimal} et un \textbf{outil de vérification}.

\begin{table}[h]
\centering
\begin{tabularx}{\textwidth}{lY Y Y}
\toprule
\textbf{Domaine} & \textbf{Compétence} & \textbf{Preuve attendue} & \textbf{Outil \& seuil minimal} \\
\midrule
Solana Model & Account model correct (owners, signers, rent/lamports, sérialisation) &
Schéma des comptes + tests de cas limites + logs explicites &
Anchor/solana test + couverture tests \(\geq\) 70\% des branches critiques \\
Anchor & PDAs/constraints robustes (seeds, bumps, ownership checks) &
IDL + tests négatifs + checklist seeds/constraints signée &
Anchor tests + revue ``security gate'' validée \\
CPI & Composabilité via CPI sans fuite d'autorité &
Schéma call-graph + tests CPI + restrictions d'authority &
Tests d'intégration + audit checklist ``CPI safety'' \\
Sécurité & Threat model (STRIDE) + findings &
Document threat model + mini audit report (min 6 findings dont 2 ``High'') &
Template audit + preuves (PoC tests) \\
Qualité & CI/CD + reproductibilité &
Pipeline CI + scripts build/test + README exécutable &
CI verte + ``fresh clone works'' (checklist) \\
Production & Observabilité + runbook incidents &
Dashboard (métriques/alertes) + runbook + scénarios incidents simulés &
PRR validée + MTTR cible simulée \(\leq\) 30 min \\
Performance & Compute-aware + optimisation raisonnable &
Benchmarks CU + justification + budget perf &
Rapport perf + respect budget CU défini \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\caption{Compétences cibles vs preuves vérifiables}
\label{tab:competences_preuves}
\end{table}

% =========================================================
\section{Programme (12 semaines : Semaines 9--20) --- modules 1 à 4}
\label{sec:programme}

\paragraph{Principe.} Chaque semaine produit un \textbf{artefact portfolio}. Chaque module se termine par un \textbf{jalon} avec \textbf{criteria gate} (Go/No-Go).

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Semaine $\rightarrow$ objectifs $\rightarrow$ lab $\rightarrow$ livrable $\rightarrow$ DoD}
\label{tab:programme_12semaines}
\small
\begin{tabularx}{\textwidth}{l p{2.8cm} X p{3.2cm} p{2.8cm}}
\toprule
\textbf{Sem} & \textbf{Focus} & \textbf{Objectifs} & \textbf{Lab / livrable} & \textbf{DoD} \\
\midrule
S9 & Solana modèle & Transac, instr, comptes, signers & Lab A v0 : Board & Unit tests \\
S10 & Sécurité base & Owner, signers, logs & Lab A v1 : Perms & Checklist \\
S11 & Vault/Escrow & Dépôts, release, cas limites & Lab B : Escrow & Spec + Tests e2e \\
S12 & Anchor basics & Macros, constraints, IDL & Lab C : Counter & IDL + Tests \\
S13 & PDAs & Seeds, auth, constraints & Lab D : Staking & Tests négatifs \\
S14 & Composabilité & CPI, events, patterns & Livrable M2 & Gate M2 \\
S15 & Archi avancée & CPI orchestrator & Lab E : CPI & Call graph \\
S16 & Token 2022 & Ext, metadata, policies & Lab F : Policy & ADR + Tests \\
S17 & Innovation & Indexing, UX, Blinks & Livrable M3 & Gate M3 \\
S18 & Hardening & Runbook, metrics & Capstone v0 & Observabilité \\
S19 & Perf/Sécu & Compute budget, load test & Capstone v1 & Budget CU \\
S20 & Release & CI, docs, demo & Capstone final & Gate final \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\end{table}

% =========================================================
\section{Labs détaillés et critères d'acceptation}
\label{sec:labs}

\subsection*{Règles communes à tous les labs}
\begin{itemize}
  \item Chaque lab commence par une \textbf{spec} (fonctionnalités, comptes, invariants, erreurs).
  \item Les tests incluent \textbf{cas nominaux} + \textbf{cas négatifs} (attaques triviales, permissions, double-spend, etc.).
  \item Chaque livrable inclut : \textbf{README exécutable}, \textbf{scripts}, \textbf{schéma des comptes}, \textbf{journal des décisions} (ADR).
\end{itemize}

% ---------------------------
\subsection*{Lab A --- Message Board (natif Solana)}
\paragraph{Objectif.} Construire une primitive on-chain simple, mais \textbf{correcte} : stockage sérialisé, authorisation, erreurs explicites, logs.

\begin{table}[h]
\centering
\begin{tabularx}{\textwidth}{Y Y Y}
\toprule
\textbf{Fonctionnalité} & \textbf{Entrées / Comptes} & \textbf{Tests attendus (mesurables)} \\
\midrule
Créer un message & signer auteur + compte message (PDA ou compte dédié) &
création OK ; échec si auteur absent ; taille max contrôlée \\
Modifier un message & signer auteur + compte message &
échec si non-auteur ; logs explicites ; état cohérent \\
Lister via indexation off-chain & events/logs + indexer (simulé) &
events émis ; schéma d'event stable ; doc d'intégration \\
Gestion erreurs & codes d'erreur + messages &
tests sur erreurs attendues ; pas d'erreurs silencieuses \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\caption{Spécification Lab A (Message Board)}
\label{tab:labA_spec}
\end{table}

\paragraph{Critères d'acceptation (Gate Lab A).}
\begin{itemize}
  \item README ``fresh clone'' : un clone vierge compile et passe les tests.
  \item Tests : \(\geq\) 12 tests dont \(\geq\) 5 négatifs.
  \item Documentation : schéma des comptes + table ``Instruction $\rightarrow$ comptes $\rightarrow$ erreurs''.
\end{itemize}

% ---------------------------
\subsection*{Lab B --- Mini Escrow / Vault (natif Solana)}
\paragraph{Objectif.} Implémenter un escrow/vault avec règles de release et \textbf{anti-abus}.

\begin{table}[h]
\centering
\begin{tabularx}{\textwidth}{Y Y Y}
\toprule
\textbf{Règle} & \textbf{Invariants} & \textbf{Tests attendus} \\
\midrule
Dépôt & fonds conservés dans vault ; owner vérifié &
dépôt OK ; échec si mauvais owner ; double dépôt contrôlé \\
Release conditionnel & release uniquement si condition satisfaite &
release OK ; échec si condition fausse ; reentrancy-like patterns (simulés) \\
Cancel / timeout & cancel seulement par rôle autorisé / selon délai &
cancel OK ; échec si rôle incorrect ; délais testés \\
Journalisation & events pour opérations critiques &
events présents ; payload stable ; doc d'event \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\caption{Invariants et tests Lab B (Escrow/Vault)}
\label{tab:labB_invariants}
\end{table}

% ---------------------------
\subsection*{Lab C --- Counter+Vault (Anchor fundamentals)}
\paragraph{Objectif.} Maîtriser IDL, macros, constraints, events, error codes.

\begin{table}[h]
\centering
\begin{tabularx}{\textwidth}{Y Y Y}
\toprule
\textbf{Instruction} & \textbf{Comptes (résumé)} & \textbf{Erreurs \& tests} \\
\midrule
initialize & authority signer + state PDA &
échec si déjà init ; seeds correctes \\
increment & authority signer + state PDA &
échec si non-authority ; event émis \\
deposit/withdraw & user signer + vault + state &
échec si fonds insuffisants ; logs ; invariants \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\caption{IDL et surface API Lab C}
\label{tab:labC_idl}
\end{table}

% ---------------------------
\subsection*{Lab D --- Staking minimal (Anchor PDAs \& constraints)}
\paragraph{Objectif.} PDAs déterministes + constraints robustes + tests négatifs.

\paragraph{Critères d'acceptation.}
\begin{itemize}
  \item Tous les accès sensibles protégé par checks explicites (authority/owner/signers).
  \item Seeds documentées ; tests sur seeds ; ``bump mismatch'' géré.
  \item Tests de retrait anticipé/illégitime \(\rightarrow\) échec explicite.
\end{itemize}

% ---------------------------
\subsection*{Lab E --- CPI composability challenge (Architecture avancée)}
\paragraph{Objectif.} Construire un orchestrateur qui appelle un programme ``service'' via CPI en conservant un modèle d'autorité sain.

\begin{tcolorbox}[title={Exigences CPI (non négociables)}]
\begin{itemize}
  \item Aucun CPI ne doit introduire une autorité implicite ou réutilisable par un tiers.
  \item Les comptes en CPI doivent être minimaux et vérifiés (owner, seeds, signers).
  \item Le call-graph est documenté et testé.
\end{itemize}
\end{tcolorbox}

% ---------------------------
\subsection*{Lab F --- Token extension / policy (Token-2022 ou équivalent)}
\paragraph{Objectif.} Démontrer la capacité à gérer des métadonnées/policies et leur validation (off-chain + on-chain checks).

\paragraph{Livrables.}
\begin{itemize}
  \item ADR : choix d'extension/pattern.
  \item Tests : policy enforcement (positifs + négatifs).
  \item Guide intégration client (front) : ``how to verify''.
\end{itemize}

% =========================================================
\section{Rubrique de notation (standard audit) --- total 100}
\label{sec:rubrique}

\begin{table}[h]
\centering
\begin{tabularx}{\textwidth}{l c Y}
\toprule
\textbf{Axe} & \textbf{Poids} & \textbf{Critères (exemples mesurables)} \\
\midrule
Sécurité \& threat model & 25 &
threat model complet ; findings classés ; corrections justifiées ; tests ``négatifs'' \\
Tests \& qualité & 20 &
tests unit+int ; cas limites ; CI stable ; couverture sur chemins critiques \\
Architecture \& invariants & 15 &
invariants explicités ; schémas comptes ; call-graph CPI ; décisions ADR \\
Production \& observabilité & 15 &
runbook ; logs ; métriques ; alerting ; scénarios incidents simulés \\
Performance (compute) & 10 &
budget CU ; benchmarks ; choix d'optimisation argumentés \\
Docs \& demo & 15 &
README exécutable ; doc API ; diagrammes ; démo reproductible \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\caption{Rubrique d'évaluation Track A (100 points)}
\label{tab:rubric_trackA}
\end{table}

\begin{tcolorbox}[title={Condition d'échec immédiate (Fail conditions)}]
\begin{itemize}
  \item absence de tests négatifs sur les chemins d'autorité,
  \item absence de documentation des seeds/PDA sur un programme Anchor,
  \item livrable non reproductible (fresh clone ne compile pas / tests KO),
  \item absence de threat model sur capstone.
\end{itemize}
\end{tcolorbox}

% =========================================================
\section{Stack outillage et standards repo}
\label{sec:stack}

\begin{table}[h]
\centering
\begin{tabularx}{\textwidth}{l Y Y}
\toprule
\textbf{Catégorie} & \textbf{Outils} & \textbf{Standard attendu (artefact)} \\
\midrule
Toolchain & Rust toolchain, Solana CLI, Anchor &
scripts build/test ; versions documentées ; ``fresh clone'' \\
Testing & anchor test, tests TS, tests Rust &
unit + integration + négatifs ; rapports CI \\
Qualité & fmt/clippy, lint, pre-commit &
format stable ; lint clean ; conventions repo \\
Observabilité & Helius (Webhooks), Triton (RPC), Sentry & runbook + alert rules + tableau ``signaux'' \\
Docs & README, schémas, ADR, threat model &
dossier /docs ; templates remplis ; lien demo \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\caption{Stack Track A --- outillage et standards}
\label{tab:stack_trackA}
\end{table}

\begin{tcolorbox}[title={Standards repo (minimum)}]
\begin{itemize}
  \item \texttt{/programs} (code on-chain), \texttt{/tests}, \texttt{/scripts}, \texttt{/docs}
  \item \texttt{README.md} exécutable + prérequis + ``how to run tests''
  \item \texttt{docs/architecture.md}, \texttt{docs/threat-model.md}, \texttt{docs/adr/}
  \item CI : lint + tests + artefacts (rapport) ; badge de status
\end{itemize}
\end{tcolorbox}

% =========================================================
\section{Portfolio minimal et employability pack}
\label{sec:portfolio}

\paragraph{Portfolio minimal (obligatoire).}
\begin{itemize}
  \item \textbf{Repo 1 --- Solana Native Primitive} : Lab A/B finalisé, tests négatifs, doc comptes.
  \item \textbf{Repo 2 --- Anchor Program} : IDL propre, PDAs/constraints robustes, guide intégration client.
  \item \textbf{Repo 3 --- Capstone Studio} : hardening + observabilité + perf budget + audit report.
  \item \textbf{1 mini audit report} : findings, sévérité, correctifs, preuves tests.
  \item \textbf{1 runbook} : incidents types + actions + métriques/alerting.
\end{itemize}

\paragraph{Employability pack (recruteur-ready).}
\begin{itemize}
  \item 1 page ``\emph{What I shipped}'' (liens repos + démos).
  \item 1 page ``\emph{Security posture}'' (threat model + checklists + exemples corrections).
  \item 1 page ``\emph{Performance posture}'' (compute budgets, benches, arbitrages).
\end{itemize}

% =========================================================
\section{Annexes du track (templates \& checklists)}
\label{sec:annexes_trackA}

\subsection*{A) Security checklist Solana/Anchor (réutilisable)}
\begin{table}[h]
\centering
\begin{tabularx}{\textwidth}{Y Y}
\toprule
\textbf{Contrôle} & \textbf{Comment vérifier (preuve)} \\
\midrule
Owner checks & asserts explicites + tests négatifs \\
Signer checks & requires signer + tests ``missing signer'' \\
PDA seeds/bump & seeds documentées + tests seeds + collisions évitées \\
Account constraints (Anchor) & constraints justifiées + tests violations \\
CPI safety & call-graph + accounts minimal + authority non escaladable \\
Error taxonomy & erreurs explicites + mapping doc + logs \\
Replay / double spend logique & invariants + tests de répétition \\
Overflow / underflow (logique) & checks + tests limites \\
State machine cohérente & diagramme + tests transitions invalides \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\caption{Security checklist Solana/Anchor}
\label{tab:security_checklist_trackA}
\end{table}

\subsection*{B) Template ADR (Architecture Decision Record)}
\begin{tcolorbox}[title={ADR Template (copier-coller)}]
\textbf{Titre :} ADR-\#\# --- \emph{[Décision]}\\
\textbf{Contexte :} \emph{[Problème, contraintes]}\\
\textbf{Options :} \emph{[Option A / B / C]}\\
\textbf{Décision :} \emph{[Choix]}\\
\textbf{Rationale :} \emph{[Pourquoi]}\\
\textbf{Conséquences :} \emph{[Trade-offs]}\\
\textbf{Risques :} \emph{[Risques]}\\
\textbf{Mitigations :} \emph{[Contrôles/tests]}\\
\end{tcolorbox}

\subsection*{C) Template Threat Model (STRIDE simplifié)}
\begin{tcolorbox}[title={Threat Model Template (STRIDE simplifié)}]
\textbf{Système :} \emph{[Nom + périmètre]}\\
\textbf{Actifs critiques :} \emph{[fonds, autorisations, état]}\\
\textbf{Hypothèses :} \emph{[RPC, indexer, user behavior]}\\
\textbf{Surfaces d'attaque :} \emph{[instructions, CPI, accounts]}\\
\textbf{Menaces (STRIDE) :}\\
- Spoofing : \emph{[...]}\\
- Tampering : \emph{[...]}\\
- Repudiation : \emph{[...]}\\
- Information disclosure : \emph{[...]}\\
- Denial of service : \emph{[...]}\\
- Elevation of privilege : \emph{[...]}\\
\textbf{Contrôles :} \emph{[checks, constraints, tests]}\\
\textbf{Tests associés :} \emph{[négatifs, invariants]}\\
\end{tcolorbox}

\subsection*{D) PRR --- Production Readiness Review (tableau)}
\begin{table}[h]
\centering
\begin{tabularx}{\textwidth}{l Y Y}
\toprule
\textbf{Domaine} & \textbf{Critère} & \textbf{Preuve} \\
\midrule
Qualité & CI verte + tests + lint clean & logs CI + badge + rapports \\
Sécurité & threat model + checklist signée & docs + PR review \\
Docs & README exécutable + API surface & /docs + guide \\
Observabilité & logs + métriques + alertes & dashboard + runbook \\
Perf & budget CU + bench & rapport bench \\
Release & versioning + changelog & tag + notes \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\caption{PRR (Production Readiness Review) --- Track A}
\label{tab:prr_trackA}
\end{table}

% =========================================================
\section{Figures indispensables (TikZ)}
\label{sec:figures}

\subsection*{Figure 1 --- Account model / instruction flow}
\begin{figure}[h]
\centering
\begin{tikzpicture}[
  node distance=10mm,
  box/.style={draw, rounded corners, align=center, minimum width=34mm, minimum height=10mm},
  arr/.style={-Latex, thick}
]
\node[box] (user) {Utilisateur\\(wallet)};
\node[box, right=18mm of user] (tx) {Transaction\\+ signatures};
\node[box, right=18mm of tx] (program) {Program\\Solana};
\node[box, below=10mm of program] (accounts) {Accounts\\(state, vault, PDA)};
\node[box, below=10mm of tx] (rpc) {RPC / Runtime};

\draw[arr] (user) -- (tx);
\draw[arr] (tx) -- (rpc);
\draw[arr] (rpc) -- (program);
\draw[arr] (program) -- (accounts);
\draw[arr] (accounts) -- (program);
\end{tikzpicture}
\caption{Account model / instruction flow (vue simplifiée)}
\label{fig:account_model_flow}
\end{figure}

\subsection*{Figure 2 --- CPI call graph (simplifié)}
\begin{figure}[h]
\centering
\begin{tikzpicture}[
  node distance=12mm,
  box/.style={draw, rounded corners, align=center, minimum width=34mm, minimum height=10mm},
  arr/.style={-Latex, thick}
]
\node[box] (A) {Programme A\\(Orchestrator)};
\node[box, right=20mm of A] (B) {Programme B\\(Service)};
\node[box, right=20mm of B] (T) {Token Program\\/ Sys Program};

\draw[arr] (A) -- node[above]{CPI} (B);
\draw[arr] (B) -- node[above]{CPI} (T);

\node[below=8mm of A, align=left] (note) {\small \textbf{Règle :} comptes minimaux, owner checks,\\\small authority explicitement contrôlée.};
\end{tikzpicture}
\caption{CPI call graph (orchestrateur $\rightarrow$ service $\rightarrow$ programme système)}
\label{fig:cpi_call_graph}
\end{figure}

% --- FILE: whitepaper/src/chapters/09_track_evm.tex ---
\chapter{TRACK B : EVM ENGINEER (SOLIDITY/FOUNDRY)}

% =========================================================
\section{Résumé exécutif}
\paragraph{Positionnement.}
Ce track vise un \textbf{EVM Engineer} capable de livrer des smart contracts Solidity \textbf{production-ready} avec une discipline de tests \textbf{professionnelle} (unit, fuzz, invariants), une approche \textbf{security-first}, la maîtrise des standards (ERC) et des patterns industriels (déploiement, verification, upgrades, monitoring).

\paragraph{Promesse mesurable.}
\begin{itemize}
  \item Capacité à produire des contracts avec \textbf{Foundry pipeline complet} (unit $\rightarrow$ fuzz $\rightarrow$ invariants $\rightarrow$ coverage).
  \item Capacité à livrer un projet intégrant \textbf{verification on-chain}, scripts de déploiement reproductibles et \textbf{plan d'upgrade} (UUPS).
  \item Capacité à rédiger un \textbf{mini audit report} et à corriger des findings.
\end{itemize}

\begin{tcolorbox}[title={Non négociables (track B)}]
\begin{itemize}
  \item Tests fuzz et invariants sur les composants critiques.
  \item Threat model + checklist sécurité.
  \item Scripts de déploiement et verification reproductibles.
\end{itemize}
\end{tcolorbox}

% =========================================================
\section{Objectifs mesurables (preuves)}
\begin{table}[h]
\centering
\begin{tabularx}{\textwidth}{l Y Y}
\toprule
\textbf{Domaine} & \textbf{Compétence} & \textbf{Preuve + outil (seuil)} \\
\midrule
Solidity core & Storage/memory/calldata, errors, events, libs &
Repo ``Vault/Escrow'' + tests + doc API \\
Testing pro & unit + fuzz + invariants &
Foundry pipeline + rapports ; invariants sur modules critiques \\
Standards & ERC-20/721 (+extensions) &
Contrat standard + RBAC + scripts deploy/verify \\
Upgrades & UUPS + gouvernance d'upgrade &
Plan d'upgrade + tests + ``upgrade safety checklist'' \\
Sécurité & vuln classes + mitigations &
Mini audit report (min 8 findings) + correctifs testés \\
Production & deploy manifest + monitoring plan &
address book + runbook + events/metrics map \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\caption{Objectifs mesurables Track B}
\label{tab:objectifs_trackB}
\end{table}

% =========================================================
\section{Programme (12 semaines : modules 1 à 6)}
\begin{table}[H]
\centering
\caption{Programme Track B (12 semaines)}
\label{tab:programme_trackB}
\small
\begin{tabularx}{\textwidth}{l p{2.8cm} X p{3.2cm} p{2.8cm}}
\toprule
\textbf{Sem} & \textbf{Module} & \textbf{Objectifs} & \textbf{Lab / livrable} & \textbf{DoD} \\
\midrule
S9 & Solidity & Deep dive + state & Vault v0 & Unit tests \\
S10 & Permissions & Erreurs + events & Escrow & Tests négatifs \\
S11 & Foundry & Env pro, CI, coverage & CI Pipeline & Badges \\
S12 & Fuzzing & Invariants, harness & Fuzz Vault & Report \\
S13 & ERC & ERC-20/721 + RBAC & Standards & Deploy Scripts \\
S14 & Composabilité & Module composable & Module & Specs + Tests \\
S15 & dApp & Front + Tx UX & UI min & Demo \\
S16 & Indexing & Events + Logs & Indexer & Docs \\
S17 & L2/Gas & Optim + patterns & Budget & Bench \\
S18 & Upgrades & UUPS + plan & UUPS Proxy & Tests upgrade \\
S19 & Hardening & Audit check & Security fix & Audit Report \\
S20 & Release & Capstone & Final & PRR \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\end{table}

% =========================================================
\section{Labs détaillés (extraits studio-grade)}

\subsection*{Lab Vault (Module 1) --- Spec \& invariants}
\begin{table}[h]
\centering
\begin{tabularx}{\textwidth}{Y Y Y}
\toprule
\textbf{Fonctionnalité} & \textbf{Invariants} & \textbf{Tests attendus} \\
\midrule
deposit & balance augmente, event émis & unit tests + fuzz sur montants \\
withdraw & ne dépasse pas balance & tests négatifs + invariant ``never negative'' \\
roles & seuls rôles autorisés & tests access control \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\caption{Vault spec (résumé)}
\end{table}

\subsection*{Lab UUPS Upgrade (Module 5) --- Safety gate}
\begin{tcolorbox}[title={Upgrade safety checklist (résumé)}]
\begin{itemize}
  \item stockage compatible (pas de collisions) + tests de migration
  \item gouvernance d'upgrade (qui peut upgrader ?)
  \item rollback plan + address book + verification
\end{itemize}
\end{tcolorbox}

% =========================================================
\section{Rubrique standard audit EVM (100 points)}
\begin{table}[h]
\centering
\begin{tabularx}{\textwidth}{l c Y}
\toprule
\textbf{Axe} & \textbf{Poids} & \textbf{Critères} \\
\midrule
Sécurité (threat model + findings) & 30 & vuln classes couvertes + correctifs testés \\
Tests (unit+fuzz+invariants) & 25 & invariants critiques + coverage utile \\
Standards + composabilité & 15 & ERC correct + RBAC + scripts \\
Upgrades + production & 15 & UUPS safe + PRR + deploy manifest \\
Docs + demo & 15 & README + API + demo reproductible \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\caption{Rubrique Track B}
\label{tab:rubric_trackB}
\end{table}

% =========================================================
\section{Stack Foundry + outils}
\begin{table}[h]
\centering
\begin{tabularx}{\textwidth}{l Y Y}
\toprule
\textbf{Catégorie} & \textbf{Outils} & \textbf{Artefact attendu} \\
\midrule
Dev & Foundry (forge/cast/anvil) & scripts + pipeline tests \\
Qualité & lint/format + CI & badges + rapports \\
Sécurité & Slither, Aderyn (Analysis), Forta (Monitoring) & mini audit report \\
Monitoring & Tenderly / OpenZeppelin Defender & plan monitoring + alerting \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\caption{Stack Track B}
\end{table}

% =========================================================
\section{Tables/Figures indispensables}

\subsection*{Table --- Foundry pipeline}
\begin{table}[h]
\centering
\begin{tabularx}{\textwidth}{Y Y}
\toprule
\textbf{Étape} & \textbf{Objectif / preuve} \\
\midrule
Unit tests & logique nominale + edge cases \\
Fuzz tests & robustesse sur large espace d'entrées \\
Invariant tests & propriétés globales (safety) \\
Coverage & visibilité sur chemins critiques \\
Report & rapport CI + conclusions \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\caption{Foundry pipeline : unit $\rightarrow$ fuzz $\rightarrow$ invariants $\rightarrow$ coverage}
\label{tab:foundry_pipeline}
\end{table}

\subsection*{Table --- Vuln classes $\rightarrow$ tests $\rightarrow$ mitigations}
\begin{table}[h]
\centering
\begin{tabularx}{\textwidth}{Y Y Y}
\toprule
\textbf{Classe} & \textbf{Test} & \textbf{Mitigation} \\
\midrule
Auth flaws & tests rôles + négatifs & least privilege + modifiers \\
Reentrancy & scénario appel externe & checks-effects-interactions / guards \\
DoS & tests limites + gas & bounded loops + pull pattern \\
Oracle misuse & tests data stale & validations + fallback \\
Upgrade risks & tests migration & storage discipline + governance \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\caption{Vuln classes $\rightarrow$ tests $\rightarrow$ mitigations (défensif)}
\label{tab:vuln_tests_mitigations}
\end{table}

\subsection*{Figure --- UUPS upgrade flow}
\begin{figure}[h]
\centering
\begin{tikzpicture}[
  node distance=10mm,
  box/.style={draw, rounded corners, align=center, minimum width=34mm, minimum height=10mm},
  arr/.style={-Latex, thick}
]
\node[box] (impl1) {Impl v1};
\node[box, right=18mm of impl1] (proxy) {Proxy (UUPS)};
\node[box, below=10mm of proxy] (admin) {Upgrade Authority};
\node[box, right=18mm of proxy] (impl2) {Impl v2};

\draw[arr] (impl1) -- (proxy);
\draw[arr] (admin) -- node[right]{upgradeTo} (proxy);
\draw[arr] (impl2) -- (proxy);
\end{tikzpicture}
\caption{UUPS upgrade flow (vue simplifiée)}
\label{fig:uups_flow}
\end{figure}

\subsection*{Figure --- From code to mainnet (verification \& monitoring)}
\begin{figure}[h]
\centering
\begin{tikzpicture}[
  node distance=8mm,
  box/.style={draw, rounded corners, align=center, minimum width=32mm, minimum height=9mm},
  arr/.style={-Latex, thick}
]
\node[box] (code) {Code Solidity};
\node[box, right=10mm of code] (tests) {Tests Foundry};
\node[box, right=10mm of tests] (deploy) {Deploy scripts};
\node[box, right=10mm of deploy] (verify) {Verification};
\node[box, right=10mm of verify] (monitor) {Monitoring};

\draw[arr] (code) -- (tests);
\draw[arr] (tests) -- (deploy);
\draw[arr] (deploy) -- (verify);
\draw[arr] (verify) -- (monitor);
\end{tikzpicture}
\caption{Chaîne industrielle : code $\rightarrow$ tests $\rightarrow$ deploy $\rightarrow$ verify $\rightarrow$ monitoring}
\label{fig:code_to_mainnet}
\end{figure}

% --- FILE: whitepaper/src/chapters/10_fiches_metiers.tex ---
\chapter{FICHES MÉTIERS \& ÉCONOMIE DU DIPLÔMÉ}

Ce chapitre détaille les 7 profils de sortie du cursus RBK. Chaque fiche est un standard industriel définissant les attentes, responsabilités et preuves exigées.

\section{Fiche Métier 1 : Smart Contract Engineer \& Auditor (Le « Guardian »)}

\paragraph{Résumé métier}
Le \textbf{Guardian} est le profil le plus critique : il construit des protocoles qui manipulent de la valeur et il sait les attaquer mentalement avant que d’autres ne le fassent. Il délivre du code \textbf{audit-ready}, documenté, testé, instrumenté, et il sait gérer le \textbf{post-prod} (incident, patch, gouvernance, communication).
Un Guardian qui ne sait pas écrire des tests négatifs et formaliser des invariants n’est pas “junior” : il est \textbf{dangereux}.

\paragraph{Mission et périmètre}
\begin{itemize}
    \item Concevoir et livrer des smart contracts (Solana/Anchor ou EVM selon track) avec \textbf{garanties} : invariants, contrôles d’accès, intégrité économique.
    \item Réaliser des audits internes et externes : revue “impitoyable”, modèle de menaces, classification des findings, correctifs, preuves.
    \item Organiser la \textbf{sécurité opérationnelle} : runbooks, multisig ops, war room, surveillance.
\end{itemize}

\paragraph{Responsabilités cœur (opérationnelles)}
\begin{enumerate}
    \item \textbf{Threat Modeling (avant le code)} : Définir actifs critiques, surfaces d’attaque, hypothèses. Produire un \textit{threat model} exploitable (STRIDE simplifié).
    \item \textbf{High-Assurance Coding} : Formaliser les invariants (soldes, monotonicité). Machine à états explicite.
    \item \textbf{Review \& Audit} : Revue structurée (checklist auth, CPI, oracles). Rédiger findings et findings.
    \item \textbf{Hardening (pré-prod)} : Tests négatifs, fuzz/invariants, quality gates bloquants.
    \item \textbf{Emergency Response} : War room, diagnostic, patch, rollback, communication.
\end{enumerate}

\paragraph{Trajectoire Carrière \& Mission}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Junior (0-2 ans) :} Écrit des tests, corrige des bugs, audite des modules isolés. \textit{Mission : Implémenter le Staking Reward d'un protocole.}
    \item \textbf{Senior (3+ ans) :} Lead l'architecture, gère la War Room, valide les upgrades critiques. \textit{Mission : Sécuriser un Bridge cross-chain à 500M\$ TVL.}
\end{itemize}

\paragraph{Interactions}
Builder/PM (cadrage), dApp Engineer (API/erreurs), QA Engineer (stratégie tests), Visionnaire (hypothèses éco).

\paragraph{Livrables standard}
\texttt{docs/threat-model.md}, \texttt{AUDIT\_REPORT.md} (10 pages), Architecture doc, Tests suite (unit, int, fuzz), \texttt{RUNBOOK.md}.

\paragraph{KPIs}
Taux de findings critiques avant audit externe ("zéro surprise"), MTTR (correction vuln), Couverture utile, Fréquence incidents.

\begin{center}
    \textbf{Table: Matrice Compétence $\to$ Preuve $\to$ Outil} \\
    \small
    \begin{tabular}{|l|p{4.5cm}|l|}
        \hline
        \textbf{Compétence} & \textbf{Preuve attendue} & \textbf{Outil} \\ \hline
        Threat modeling & Threat model (actifs, surfaces) & STRIDE \\ \hline
        Sécurité & Tests négatifs auth/PDA/CPI & CI Checklist \\ \hline
        Audit mindset & Audit report protocole tiers & Markdown \\ \hline
        Fuzz / Invariants & Campagne fuzz + rapport & Trident/Foundry \\ \hline
        Hardening & Quality gates bloquants & CI/CD \\ \hline
        Perf budget & Profiling compute/gas & CLI / Gas report \\ \hline
        Post-prod ops & Runbook + war-room drill & Simulation \\ \hline
    \end{tabular}
\end{center}

\begin{figure}[h]
    \centering
    \begin{tikzpicture}[node distance=1.5cm, auto,
        block/.style={rectangle, draw, rounded corners, minimum height=0.8cm, text centered}]
        \node[block] (spec) {Spec};
        \node[block, right=of spec] (threat) {Threat Model};
        \node[block, right=of threat] (code) {Code};
        \node[block, below=of code] (test) {Tests (Fuzz)};
        \node[block, left=of test] (review) {Review};
        \node[block, left=of review] (deploy) {Deploy};
        \node[block, below=of review] (monitor) {Monitor};
        \node[block, right=of monitor] (incident) {Incident Drill};
        
        \draw[->] (spec) -- (threat);
        \draw[->] (threat) -- (code);
        \draw[->] (code) -- (test);
        \draw[->] (test) -- (review);
        \draw[->] (review) -- (deploy);
        \draw[->] (deploy) -- (monitor);
        \draw[->] (monitor) -- (incident);
        \draw[->, dashed] (incident) -| (spec);
    \end{tikzpicture}
    \caption{Boucle Guardian (SecDevOps)}
\end{figure}

\section{Fiche Métier 2 : Protocol \& Ecosystem Strategist (Le « Visionnaire »)}

\paragraph{Résumé métier}
Le Visionnaire transforme une idée en \textbf{système incitatif}. Il définit les règles économiques, le cadre de gouvernance et les risques. Il ne code pas le "comment", il rend le "quoi" mesurable.

\paragraph{Mission}
Concevoir tokenomics, governance (DAO), incentives. Produire simulations et plans de mitigation.

\paragraph{Responsabilités}
\begin{enumerate}
    \item \textbf{Tokenomics Design} : Émission, vesting, sinks/sources.
    \item \textbf{Incentive Modeling} : Boucles positives vs toxiques (Ponzi).
    \item \textbf{Governance} : Quorum, timelocks, emergency powers.
    \item \textbf{Risk Framing} : Depegging, bank-run, oracles.
    \item \textbf{Go-to-market} : Bounties, grants, amorçage.
\end{enumerate}

\begin{center}
    \textbf{Table: Livrables Visionnaire} \\
    \small
    \begin{tabular}{|l|p{5cm}|l|}
        \hline
        \textbf{Livrable} & \textbf{Contenu Minimum} & \textbf{Qualité} \\ \hline
        Litepaper & Vision, méca, roadmap & Clair, sans jargon \\ \hline
        Simulation Sheet & Modèle paramétrique & Rejouable \\ \hline
        Risk Register & Matrice Prob/Impact & Actionnable \\ \hline
        Governance Spec & Règles, quorum, rôles & Testable \\ \hline
        Incentive Plan & Rewards, budget, durée & Anti-mercenaire \\ \hline
    \end{tabular}
\end{center}

\section{Fiche Métier 3 : Web3 Product Builder / Entrepreneur (Le « Builder »)}

\paragraph{Résumé métier}
Le Builder est obsédé par la livraison. Il transforme un problème en produit utilisable. Il cadre le MVP, orchestre le delivery et garantit la qualité.

\paragraph{Responsabilités}
Product Discovery, Spec \& Scope, Delivery coordination, QA end-to-end, Business loop.

\begin{center}
    \textbf{Table: Definition of Done (Builder)} \\
    \small
    \begin{tabular}{|l|p{8cm}|}
        \hline
        \textbf{Axe} & \textbf{Critère DoD} \\ \hline
        Sécurité & Audit interne + Security Checklist + Bug Bounty \\ \hline
        Perf & TTF/Latence < seuil cible + Bench \\ \hline
        Obs & Dashboard actif (Retention, Churn, Erreurs) \\ \hline
        Docs & README Fresh Clone + User Guide \\ \hline
        Release & Tag + Changelog + Rollback Plan \\ \hline
    \end{tabular}
\end{center}

\section{Fiche Métier 4 : Solana dApp Engineer (Front Web3)}

\paragraph{Résumé métier}
Le dApp Engineer est l’anti-chaos. Il rend une blockchain instable utilisable humainement. Il gère le lifecycle transactionnel, les erreurs RPC, et l'UX wallet.

\paragraph{Responsabilités}
Transaction lifecycle UI, RPC Management (failover), Wallet UX, Data Layer (caching), Observabilité.

\begin{center}
    \textbf{Table: Taxonomie erreurs (Extrait)} \\
    \small
    \begin{tabular}{|l|p{6cm}|}
        \hline
        \textbf{Cause} & \textbf{Mitigation Standard} \\ \hline
        RPC Rate Limit & Exponential backoff + Failover \\ \hline
        Simulation Failed & Message clair précondition + Lien doc \\ \hline
        Blockhash Expired & Auto-refresh + Re-sign guidé \\ \hline
        Stale Indexer & Fallback on-chain + UI Syncing \\ \hline
    \end{tabular}
\end{center}

\section{Fiche Métier 5 : Tokenization \& DePIN Architect}

\paragraph{Résumé métier}
Relie le réel à la blockchain : actifs, droits, conformité. Pense "Lifecycle" (Mint $\to$ Transfer $\to$ Freeze $\to$ Burn).

\paragraph{Responsabilités}
RBAC Design, Compliance (KYC/AML), Asset Lifecycle, Ops.

\begin{center}
    \textbf{Table: Matrice RBAC (Extrait)} \\
    \small
    \begin{tabular}{|l|c|c|l|}
        \hline
        \textbf{Permission} & \textbf{Admin} & \textbf{User} & \textbf{Risque} \\ \hline
        Mint & Oui & Non & Inflation (Plafond/Logs) \\ \hline
        Freeze & Oui & Non & Censure (Timelock/Audit) \\ \hline
        Transfer & Non & Oui & Vol (Limites/Recovery) \\ \hline
        Update Policy & Oui & Non & Contournement (Review) \\ \hline
    \end{tabular}
\end{center}

\section{Fiche Métier 6 : Web3 QA \& Test Automation Engineer}

\paragraph{Résumé métier}
Le QA Web3 écrit du code qui teste le code. C'est un rôle de sécurité (fuzz, invariants, forks).

\paragraph{Responsabilités}
Test Strategy, Automation (CI), Forking/Simulation, Regression Discipline.

\begin{center}
    \textbf{Table: Pipeline Qualité} \\
    \small
    \begin{tabular}{|l|l|}
        \hline
        \textbf{Étape} & \textbf{Gate Bloquant} \\ \hline
        Lint/Format & Échec si KO \\ \hline
        Unit Tests & Échec si logique locale KO \\ \hline
        Integration (Fork) & Échec si scénario critique KO \\ \hline
        Fuzz/Invariants & Échec si invariant violé \\ \hline
    \end{tabular}
\end{center}

\section{Fiche Métier 7 : Developer Advocate \& Technical Writer}

\paragraph{Résumé métier}
La voix technique. Il rend le protocole adoptable via docs, SDKs et support. Multiplicateur de croissance.

\paragraph{Responsabilités}
Documentation, SDKs \& Examples, Community Support, Feedback Loop.

\paragraph{Preuves attendues}
Doc set complet (Quickstart/API), Starter Kit maintenu, Integration Playbook.

\section{Perspectives Économiques \& Carrière}

\subsection{Revenus Annuels Cibles 2025}

Ce tableau présente des ordres de grandeur. Le haut de fourchette n'est accessible qu'avec des preuves de compétence "Studio-Grade".

\textit{Note Importante : Le différentiel apparent "Tunisie vs Remote" doit être pondéré par le coût de la vie (x4 moins cher) et la fiscalité avantageuse (Statut Exportateur). Un salaire de 6 000 TND Net à Tunis offre un pouvoir d'achat équivalent à une rémunération de 60 000 \$ à Paris.}

\begin{center}
    \textbf{Table: Revenus Indicatifs} \\
    \scriptsize
    \begin{tabular}{|l|l|l|p{3cm}|}
        \hline
        \textbf{Métier} & \textbf{Remote Global} & \textbf{Tunisie} & \textbf{Condition Top Tier} \\ \hline
        Guardian & \$80k--\$150k & 5k--10k TND & 3 repos + Audit Report \\ \hline
        Auditor (Elite) & \$120k--\$250k & N/A & Track record findings \\ \hline
        Strategist & \$90k--\$160k & Consultant & Modèles + Risk Register \\ \hline
        dApp Eng. & \$60k--\$110k & 3k--6k TND & UX irréprochable \\ \hline
        Token Arch. & \$90k--\$180k & Consultant & RBAC + Compliance \\ \hline
        QA Eng. & \$60k--\$120k & 3k--7k TND & Fuzz + CI robuste \\ \hline
        DevRel & \$50k--\$110k & 3k--6k TND & Doc set + Starter kits \\ \hline
    \end{tabular}
\end{center}

\subsection{Comment atteindre le palier}

\paragraph{Palier commun "RBK Ready"}
\begin{itemize}
    \item Portfolio GitHub : 3 repos studio-grade (Tests, Docs, CI).
    \item 1 Demo rejouable + 1 Runbook.
    \item Communication Pro : README, Changelog, Versioning.
\end{itemize}

\paragraph{Preuves par métier}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Guardian :} Threat Model + Audit Report + Tests Négatifs.
    \item \textbf{Visionnaire :} Simulation paramétrique + Risk Register.
    \item \textbf{Builder :} PRD + Backlog + Release Tag.
    \item \textbf{dApp :} State Machine Tx + Error Taxonomy.
    \item \textbf{Token Arch :} RBAC Matrix + Audit Trail.
    \item \textbf{QA :} CI Gates + Fork Suite.
\end{itemize}

\begin{tcolorbox}[colback=red!5!white,colframe=red!75!black,title=Disqualifiants]
Pas de tests négatifs, Docs inexistantes, CI rouge, Absence de specs.
\end{tcolorbox}

% --- FILE: whitepaper/src/chapters/10_track_product.tex ---
\chapter{TRACK C : PRODUCT \& GROWTH ENGINEER (FULL STACK + ANALYTICS)}

\section{Philosophie du Track : Le "Product Builder" Complet}

Le monde Web3 regorge de protocoles techniquement brillants mais inutilisables. Le Track C forme le chaînon manquant : l'ingénieur capable de construire une dApp de bout en bout (Front, Indexing, Analytics) et de piloter sa croissance.
Ce n'est pas un track "No-Code". C'est un track "Full-Code" orienté utilisateur. L'étudiant apprend à connecter les smart contracts au monde réel, à visualiser la data on-chain, et à itérer sur le produit en fonction des métriques.

\paragraph{Positionnement "Product Engineer"}
Il maîtrise la stack Next.js/React, l'indexation (Subgraphs/Squid), et l'analyse de données (Dune/SQL). Il sait que le code n'est qu'un moyen de livrer de la valeur.

\begin{tcolorbox}[colback=orange!5!white,colframe=orange!75!black,title=NON NÉGOCIABLE : USER-CENTRICITY]
\begin{itemize}
    \item \textbf{Zero-Friction :} Gérer les erreurs RPC, les wallets et l'UX dégradée sans perdre l'utilisateur.
    \item \textbf{Data-Driven :} Pas de feature sans tracking. Dashboard analytique jour 1.
    \item \textbf{Shipping :} Déploiement continu (Vercel/Fleek) et tests E2E (Playwright).
\end{itemize}
\end{tcolorbox}

\section{Structure Pédagogique : De l'UI à la Growth (12 Semaines)}

\begin{table}[h]
    \caption{Carte des Modules Track C}
    \centering
    \small
    \begin{tabularx}{\textwidth}{|l|l|X|l|}
        \hline
        \textbf{Module} & \textbf{Sem} & \textbf{Objectif} & \textbf{Livrable} \\ \hline
        1. Connectivity & 9-10 & Wallet & UI Integration & Multi-Wallet Connect \\ \hline
        2. Indexing & 11-12 & Data Availability & Custom Subgraph \\ \hline
        3. Analytics & 13-14 & SQL & On-chain Viz & Dune Dashboard \\ \hline
        4. Growth Eng & 15-16 & Viral Loops & Referral System \\ \hline
        5. Automation & 17-18 & Bots & Keepers & Telegram Bot \\ \hline
        6. Launch & 19-20 & Go-to-Market & Product Hunt Launch \\ \hline
    \end{tabularx}
\end{table}

\subsection{MODULE 1 : Web3 Connectivity \& State Management (Semaines 9-10)}

\paragraph{Objectifs}
Maîtriser la connexion Wallet (RainbowKit/Solana Adapter). Gérer l'état asynchrone (TanStack Query) et les erreurs RPC.
\textbf{Lab :} Créer un "Universal Profile Viewer" qui affiche les NFTs et soldes de n'importe quelle adresse (EVM+SVM).

\subsection{MODULE 2 : Indexing \& Data Layer (Semaines 11-12)}

\paragraph{Objectifs}
La blockchain est une mauvaise base de données de lecture. Apprendre à indexer les événements Smart Contract dans une DB relationnelle (Postgres) via The Graph ou Goldsky.
\textbf{Lab :} Indexer un DEX existant (ex: Uniswap) pour requêter les volumes par paire en < 100ms.

\subsection{MODULE 3 : On-Chain Analytics (Semaines 13-14)}

\paragraph{Objectifs}
SQL pour la blockchain. Utiliser Dune Analytics ou Flipside pour prouver la traction.
\textbf{Lab :} Créer un Dashboard "Whale Watcher" qui alerte sur les gros mouvements de stablecoins.

\subsection{MODULE 4 : Growth Engineering (Semaines 15-16)}

\paragraph{Objectifs}
Coder la viralité. Airdrops programmatiques, Whiteliists basées sur le comportement on-chain (Sybil resistance), Referral links on-chain.
\textbf{Lab :} Système de parrainage où le parrain reçoit une part des frais de transaction du filleul (Split par contrat).

\subsection{MODULE 5 : Automation & Bots (Semaines 17-18)}

\paragraph{Objectifs}
Interagir avec la blockchain sans interface web. Bots Telegram/Discord, Keepers (Chainlink Automation), Cron Jobs décentralisés.
\textbf{Lab :} Bot de sniping ou de notification de liquidation sur Aave.

\subsection{MODULE 6 : Production & Launch (Semaines 19-20)}

\paragraph{Objectifs}
Packaging final. Docs utilisateurs (GitBook), Landing page haute conversion, SEO Web3.
\textbf{Projet Final :} Une SaaS Web3 complet avec abonnement (Crypto-paiement) + Dashboard Admin.

\section{Profil de Sortie}

Un "Full Stack Web3" capable de lancer sa propre startup ou de rejoindre une équipe Growth dans un grand protocole.

\begin{table}[h]
    \caption{Matrice Compétences Product}
    \centering
    \small
    \begin{tabularx}{\textwidth}{|l|X|l|}
        \hline
        \textbf{Domaine} & \textbf{Attendu} & \textbf{Preuve} \\ \hline
        Front-end & Expert React/Next.js & App fluide 60fps \\ \hline
        Data & Capable d'écrire des subgraphs & API GraphQL \\ \hline
        Growth & Comprend les funnels & Analytics intégrés \\ \hline
    \end{tabularx}
\end{table}

% --- FILE: whitepaper/src/chapters/11_capstones.tex ---
\chapter{CAPSTONES --- Projets Signatures (Studio-grade)}

% =========================================================
\section{Philosophie ``standard studio'' + checklist non négociable}
\paragraph{Principe.}
Un capstone RBK est un livrable \textbf{utilisable}, pas un prototype. Il comprend : code, tests, documentation, menaces, observabilité, runbook, release et démonstration reproductible.

\begin{tcolorbox}[title={Non négociables (Studio-grade)}]
\begin{itemize}
  \item Spec + critères d'acceptation mesurables.
  \item Threat model + security checklist.
  \item Tests : unit + intégration + négatifs (et fuzz si pertinent).
  \item CI : lint + tests + rapport.
  \item Observabilité : logs/métriques + alerting minimal.
  \item Runbook incidents : symptômes $\rightarrow$ diagnostic $\rightarrow$ action.
  \item Demo rejouable : script + scénario + données.
\end{itemize}
\end{tcolorbox}

\begin{table}[h]
\centering
\begin{tabularx}{\textwidth}{Y Y}
\toprule
\textbf{Catégorie} & \textbf{Preuve attendue} \\
\midrule
Spec \& DoD & document + checklist acceptance (15--25 items) \\
Sécurité & threat model + findings + correctifs testés \\
Tests & suite complète + logs CI + cas négatifs \\
Docs & architecture + API + schémas + guide déploiement \\
Ops & runbook + dashboard + signaux/alertes \\
Release & tags + changelog + address book / manifest \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\caption{Checklist studio-grade (résumé)}
\label{tab:studio_checklist}
\end{table}

% =========================================================
\section{Gabarit unique A à J (à appliquer à chaque capstone)}
\subsection*{A) Problème \& Contexte}
\subsection*{B) Personas \& User Stories (min 6)}
\subsection*{C) Architecture cible (onchain/offchain/indexer/UI/obs)}
\subsection*{D) Spécification Smart Contracts (comptes, instr, events, invariants)}
\subsection*{E) Threat model (STRIDE simplifié) + hypothèses}
\subsection*{F) Plan de tests (unit/int/e2e/fuzz) + seuils}
\subsection*{G) Performance budget (latence, CU/gas, RPC strategy)}
\subsection*{H) Observabilité \& Runbook}
\subsection*{I) Critères d'acceptation (checklist mesurable)}
\subsection*{J) Livrables (repo structure + docs + demo + audit report)}

% =========================================================
\section{Capstone 1 : Wallet \& Transaction Reliability Pack}

\subsection*{A) Problème \& Contexte}
Les dApps Web3 échouent souvent par \textbf{instabilité transactionnelle} : erreurs RPC, timeouts, confirmations incertaines, UX dégradée, et absence d'outillage de diagnostic. L'objectif est de produire un ``reliability pack'' réutilisable : state machine transaction, taxonomie d'erreurs, stratégies de retry, instrumentation et dashboard.

\subsection*{B) Personas \& User stories}
\begin{itemize}
  \item \textbf{User} : ``En tant qu'utilisateur, je veux comprendre pourquoi ma transaction a échoué.''
  \item \textbf{Support} : ``En tant que support, je veux un diagnostic rapide (cause probable + action).''
  \item \textbf{Dev} : ``En tant que dev, je veux instrumenter la tx lifecycle et mesurer les erreurs.''
  \item \textbf{Ops} : ``Je veux détecter une hausse d'échecs RPC et déclencher une mitigation.''
  \item \textbf{PM} : ``Je veux suivre le taux de succès et la latence de confirmation.''
  \item \textbf{Partner} : ``Je veux un mode ‘verification' pour reproduire un incident.''
\end{itemize}

\subsection*{C) Architecture cible}
Front (state machine tx) + couche RPC strategy (providers, fallback) + telemetry (events) + dashboard + playbooks support.

\subsection*{D) Spécification (composants)}
\begin{itemize}
  \item \textbf{Tx State Machine} : created $\rightarrow$ signed $\rightarrow$ sent $\rightarrow$ confirmed $\rightarrow$ finalized (ou failed).
  \item \textbf{Error taxonomy} : erreurs wallet, RPC, simulation, blockhash, compute, signature.
  \item \textbf{Retry policy} : règles déterministes, backoff, limite, passage provider.
\end{itemize}

\subsection*{E) Threat model (simplifié)}
\begin{itemize}
  \item Spoofing : faux provider / réponses falsifiées $\rightarrow$ mitigation : allowlist providers, signatures.
  \item DoS : surcharges RPC $\rightarrow$ mitigation : fallback + cache + rate limit.
  \item Repudiation : logs absents $\rightarrow$ mitigation : trace IDs et journaux horodatés.
\end{itemize}

\subsection*{F) Plan de tests}
Unit tests (state transitions) + intégration (provider failover) + tests ``chaos RPC'' (timeouts) + tests de messages UX.

\subsection*{G) Performance budget}
\begin{itemize}
  \item Latence UI : affichage état \(\leq\) 200 ms après événement.
  \item Stratégie confirmations : seuil configurable ; fallback si non confirmé.
\end{itemize}

\subsection*{H) Observabilité \& Runbook}
Métriques : success rate, fail types, provider errors, confirm latency. Runbook : hausse des fails $\rightarrow$ switch provider $\rightarrow$ degrade features $\rightarrow$ informer user.

\subsection*{I) Critères d'acceptation}
Voir Table \ref{tab:cap1_acceptance} (20 items).

\subsection*{J) Livrables}
Repo + docs + dashboard + demo script + mini ``support guide''.

\begin{table}[h]
\centering
\begin{tabularx}{\textwidth}{Y Y Y}
\toprule
\textbf{Erreur} & \textbf{Cause probable} & \textbf{Mitigation / UX} \\
\midrule
Timeout RPC & provider saturé & fallback provider + message ``réessayer'' \\
Blockhash expired & tx trop lente & re-sign + refresh blockhash \\
Simulation failed & état invalide & expliquer précondition + lien docs \\
Signature rejected & wallet / user & demander re-sign + check wallet \\
Compute limit & tx trop lourde & proposer simplification / split tx \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\caption{Taxonomie erreurs Wallet/RPC (extrait)}
\label{tab:cap1_error_taxonomy}
\end{table}

\begin{table}[h]
\centering
\begin{tabularx}{\textwidth}{Y}
\toprule
\textbf{Acceptance criteria (Capstone 1) --- 20 items mesurables (exemples)} \\
\midrule
1) State machine couvre 100\% des transitions prévues + tests transitions invalides.\\
2) 12 types d'erreurs minimum catégorisés, chacun avec mitigation + message UX.\\
3) Fallback provider fonctionnel (démo : provider A down $\rightarrow$ provider B).\\
4) Dashboard : success rate, latency, top errors, provider errors.\\
5) Runbook : au moins 3 incidents simulés + résolution.\\
6) Demo script rejouable depuis fresh clone.\\
\bottomrule
\end{tabularx}
\caption{Acceptance criteria Capstone 1 (à compléter jusqu'à 20 items)}
\label{tab:cap1_acceptance}
\end{table}

% =========================================================
\section{Capstone 2 : Tokenization \& Admin Control Center (RWA/Token-2022)}

\subsection*{A) Problème \& Contexte}
Les projets de tokenization échouent par manque de \textbf{contrôles admin}, \textbf{piste d'audit}, politiques (RBAC), et procédures (approbation, exécution, rollback). Ce capstone construit un ``Control Center'' : interface admin + policies + audit trail + vérification.

\subsection*{B) Personas \& user stories}
Admin, compliance, ops, support, auditor, partner.

\subsection*{C) Architecture cible}
Admin UI $\rightarrow$ API/Policy engine $\rightarrow$ indexer/audit store $\rightarrow$ smart contracts $\rightarrow$ dashboard.

\subsection*{D) Spec smart contracts (résumé)}
Roles, permissions, events d'audit, state machine actions (mint/burn/freeze/whitelist).

\subsection*{E) Threat model (simplifié)}
Elevation of privilege (RBAC mal conçu) ; repudiation (audit logs absents) ; tampering (policy contournée).

\subsection*{F) Tests}
RBAC tests (positifs/négatifs), tests audit trail (events), tests rollback.

\subsection*{G) Perf budget}
Temps d'exécution policy, latence admin UI, intégrité audit.

\subsection*{H) Observabilité \& runbook}
Alertes : actions admin inhabituelles ; anomalies permissions ; freeze/unfreeze.

\subsection*{I) Acceptance criteria}
Inclure RBAC matrix + audit trail schema + PRR.

\subsection*{J) Livrables}
Repo + docs compliance-friendly + démo + audit report.

\begin{table}[h]
\centering
\begin{tabularx}{\textwidth}{l Y Y}
\toprule
\textbf{Rôle} & \textbf{Permissions} & \textbf{Risque si mal configuré} \\
\midrule
Issuer & mint/burn, set policy & inflation / abus \\
Compliance & whitelist/freeze & censure/erreurs de blocage \\
Operator & exécuter jobs & opérations frauduleuses \\
Auditor & read-only + exports & fuite d'infos \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\caption{RBAC matrix (extrait) --- Capstone 2}
\label{tab:cap2_rbac}
\end{table}

\begin{table}[h]
\centering
\begin{tabularx}{\textwidth}{Y Y}
\toprule
\textbf{Event d'audit} & \textbf{Champs minimaux} \\
\midrule
PolicyUpdated & who, when, diff, rationale \\
MintExecuted & who, amount, recipient, policy-id \\
FreezeAction & who, target, reason, duration \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\caption{Audit trail schema (extrait)}
\label{tab:cap2_audit_schema}
\end{table}

% =========================================================
\section{Capstone 3 : Digital Assets \& Utility Ecosystem (NFT/Gating)}

\subsection*{A) Problème \& Contexte}
Les NFTs sans utilité réelle sont fragiles. Ce capstone impose une utilité \textbf{gated}, vérifiable, performante : ``My Assets'', accès features, perks, dashboards, indexation, et UX stable.

\subsection*{B) Personas \& user stories}
Holder, new user, support, partner, devrel, ops.

\subsection*{C) Architecture}
Wallet connect $\rightarrow$ gating checks (on-chain + cache) $\rightarrow$ unlock features $\rightarrow$ telemetry. Indexer : events $\rightarrow$ DB $\rightarrow$ cache $\rightarrow$ API.

\subsection*{D) Spec}
Tiers, règles de gating, events, invalidations cache, policy updates.

\subsection*{E) Threat model}
Spoof gating, cache poisoning, replay, DoS sur indexer.

\subsection*{F) Tests}
Unit (rules), integration (indexer), e2e (unlock), perf (cache).

\subsection*{G) Perf budget}
Latence gating \(\leq\) 300ms (cible), taux cache hit, fallback on-chain.

\subsection*{H) Observabilité}
Métriques gating latency, unlock success, indexer lag.

\subsection*{I) Acceptance criteria}
Matrice utility + 15+ critères.

\subsection*{J) Livrables}
Repo + docs + demo + audit.

\begin{table}[h]
\centering
\begin{tabularx}{\textwidth}{Y Y Y Y}
\toprule
\textbf{Tier NFT} & \textbf{Feature} & \textbf{Check} & \textbf{UX attendu} \\
\midrule
Bronze & accès contenu A & on-chain + cache & unlock immédiat \\
Silver & accès bounties & check + signature & écran ``eligible'' \\
Gold & priority support & tier check & badge UI + SLA \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\caption{Utility mapping (extrait) --- Capstone 3}
\label{tab:cap3_utility_mapping}
\end{table}

% =========================================================
\section{Grille d'évaluation 100 points (jury/audit)}
\begin{table}[h]
\centering
\begin{tabularx}{\textwidth}{l c Y}
\toprule
\textbf{Catégorie} & \textbf{Poids} & \textbf{Critères} \\
\midrule
Sécurité \& menaces & 25 & threat model + tests négatifs + corrections \\
Tests \& qualité & 20 & suite complète + CI + coverage utile \\
Architecture \& scalabilité & 15 & indexer/caching, dépendances, ADR \\
Observabilité \& runbook & 15 & métriques, alertes, incidents simulés \\
UX \& robustesse wallet/RPC & 10 & messages clairs, retries, state machine \\
Docs \& audit report & 15 & package complet et vérifiable \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\caption{Rubrique capstones (100 points)}
\label{tab:capstones_rubric}
\end{table}

% =========================================================
\section{Package final (repo + docs + demo + audit)}
\begin{table}[h]
\centering
\begin{tabularx}{\textwidth}{Y Y}
\toprule
\textbf{Item} & \textbf{Contenu minimal} \\
\midrule
Repo structure & /programs /app /tests /scripts /docs /monitoring \\
Docs & architecture, API, threat model, runbook, deployment/rollback \\
Audit report & 10 pages min : findings, sévérité, correctifs, preuves \\
Observabilité & dashboard + règles d'alerting + playbooks \\
Demo & vidéo + script live + scénario \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\caption{Package final (DoD capstone)}
\label{tab:package_final}
\end{table}

\begin{figure}[h]
\centering
\begin{tikzpicture}[
  node distance=8mm,
  box/.style={draw, rounded corners, align=center, minimum width=32mm, minimum height=9mm},
  arr/.style={-Latex, thick}
]
\node[box] (build) {Build};
\node[box, right=10mm of build] (test) {Test};
\node[box, right=10mm of test] (audit) {Audit Doc};
\node[box, right=10mm of audit] (release) {Release};
\node[box, right=10mm of release] (demo) {Demo};

\draw[arr] (build) -- (test);
\draw[arr] (test) -- (audit);
\draw[arr] (audit) -- (release);
\draw[arr] (release) -- (demo);
\end{tikzpicture}
\caption{Packaging pipeline : build $\rightarrow$ test $\rightarrow$ audit doc $\rightarrow$ release $\rightarrow$ demo}
\label{fig:packaging_pipeline}
\end{figure}

% --- FILE: whitepaper/src/chapters/12_business_plan.tex ---
\chapter[💰 BUSINESS PLAN \& STRATÉGIE DE CROISSANCE]{BUSINESS PLAN \& STRATÉGIE DE CROISSANCE}
\label{chap:business_plan}

\section{Modèle Économique Hybride}

RBK 2.0 repose sur une diversification des sources de revenus pour garantir sa pérennité indépendamment des cycles du marché crypto.

\begin{figure}[h]
    \centering
    \begin{tikzpicture}
        \draw[fill=SolanaPurple!20] (0,0) circle (2cm);
        \node at (0,0.5) {\textbf{B2C (70\%)}};
        \node at (0,-0.5) {\footnotesize Formation Initiale};
        
        \draw[fill=SolanaBlue!20] (3,0) circle (1.5cm);
        \node at (3,0.5) {\textbf{ISA (20\%)}};
        \node at (3,-0.5) {\footnotesize Success Fees};
        
        \draw[fill=SolanaGreen!20] (5.5,0) circle (1cm);
        \node at (5.5,0.3) {\textbf{B2B (10\%)}};
        \node at (5.5,-0.3) {\footnotesize Corporate};
    \end{tikzpicture}
    \caption{Mix Revenus Cible (Année 3)}
\end{figure}

\section{Le Pilier B2B : Corporate Upskilling}

Pour réduire la dépendance aux frais de scolarité individuels, nous lançons une offre dédiée aux entreprises (Banques, ESN, Telcos) souhaitant monter une "Blockchain Factory" interne.

\textbf{Offre "Corporate Cohort" :}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Principe :} Une entreprise réserve un bloc de sièges dans une cohorte pour ses employés.
    \item \textbf{Tarif :} \textbf{18 000 TND / siège} (Starter) à \textbf{15 300 TND} (Volume).
    \item \textbf{Avantages :} Suivi RH dédié, Capstone orienté sur un Use-Case de l'entreprise, Clause de confidentialité.
    \item \textbf{Objectif :} 30\% du CA total en Année 3.
\end{itemize}

\section{Trajectoire Financière (36 Mois)}

La trésorerie est le nerf de la guerre. Notre modèle prend en compte le "Cash Drag" (décalage) des ISA.

\textbf{Projection du Volume Étudiant (Funnel) :}
\begin{center}
\small
\begin{tabular}{|l|c|c|c|}
\hline
\textbf{Niveau} & \textbf{Année 1} & \textbf{Année 2} & \textbf{Année 3} \\ \hline
\textbf{Niveau 1} (Foundations) & 30 & 60 & 90 \\ \hline
\textbf{Niveau 2} (Builder) & 20 & 40 & 60 \\ \hline
\textbf{Niveau 3} (Pro/Audit) & 12 & 24 & 36 \\ \hline
\end{tabular}
\end{center}

\textbf{Hypothèses de conversion (Value Ladder) :}
L’acquisition est modélisée comme une montée en gamme : \textbf{N1 $\to$ N2 $\to$ N3}, avec un mix "bundle" et corporate.
\begin{itemize}
    \item \textbf{Conversion N1$\to$N2 :} 55\% (base), 40\% (conservateur), 70\% (optimiste).
    \item \textbf{Conversion N2$\to$N3 :} 60\% (base), 45\% (conservateur), 75\% (optimiste).
    \item \textbf{Part Bundle (paiement upfront) :} 20\% des entrants (base).
    \item \textbf{Part Corporate (B2B) :} 10\% des inscrits annuels (base).
\end{itemize}
Ces hypothèses pilotent directement la ligne \textbf{CA Formation} du P\&L et permettent de relier les KPI d’acquisition (leads $\to$ N1) aux revenus (N2/N3 + Corporate).

\textbf{Hypothèses de Chiffrage (Formules) :}
\begin{itemize}
    \item \textbf{CA Formation} = $(N1 \times 3900) + (N2 \times 6900 \times 0.6) + (N3 \times 9900 \times 0.4)$. Note : Mix estimé Upfront/Échelonné.
    \item \textbf{Conversion} : N1 vers N2 estimé à 60\%, N2 vers N3 estimé à 50\%.
    \item \textbf{CA ISA (Différé)} : Prend en compte un décalage moyen de 9 mois (Formation + Recherche Emploi + 1 mois). Les revenus ISA de l'Année N proviennent principalement des cohortes de l'Année N-1.
\end{itemize}

\begin{table}[h]
    \caption{Compte de Résultat et Trésorerie Prévisionnelle (TND)}
    \centering
    \small
    \rowcolors{2}{gray!5}{white}
    \begin{tabularx}{\textwidth}{|l|r|r|r|}
        \hline
        \textbf{Indicateur} & \textbf{Année 1 (Amorçage)} & \textbf{Année 2 (Scale)} & \textbf{Année 3 (Maturité)} \\ \hline
        \textbf{CA FORMATION (L1+L2+L3)} & \textbf{311 800} & \textbf{623 600} & \textbf{935 400} \\ \hline
        \textbf{CA ISA (Différé)} & 0 & 120 000 & 350 000 \\ \hline
        \textbf{CA SERVICES (B2B)} & 20 000 & 80 000 & 200 000 \\ \hline
        \textbf{TOTAL REVENUS} & \textbf{331 800} & \textbf{823 600} & \textbf{1 485 400} \\ \hline
        \textbf{DÉPENSES (OPEX)} & \textbf{260 000} & \textbf{520 000} & \textbf{880 000} \\ \hline
        \textit{(dont Salaires Staff)} & \textit{150 000} & \textit{300 000} & \textit{500 000} \\ \hline
        \textit{(dont Mentors Variable)} & \textit{60 000} & \textit{120 000} & \textit{200 000} \\ \hline
        \textbf{EBITDA} & \textbf{+71 800} & \textbf{+303 600} & \textbf{+605 400} \\ \hline
        \textit{Marge \%} & \textit{21\%} & \textit{37\%} & \textit{41\%} \\ \hline
    \end{tabularx}
\end{table}

\textbf{Analyse de Trésorerie :}
L'Année 1 est financée par le mix Upfront. L'effet de levier ISA commence à impacter significativement la trésorerie au milieu de l'Année 2, créant un "Fond de Roulement" naturel pour l'expansion.

\section{Analyse de Sensibilité}

Nous stress-testons le modèle selon 3 variables critiques.

\begin{table}[h]
    \caption{Sensibilité de l'EBITDA Année 2 (Objectif Cible 303k)}
    \centering
    \small
    \begin{tabular}{|l|c|c|l|}
        \hline
        \textbf{Variable} & \textbf{Variation} & \textbf{Impact EBITDA} & \textbf{Commentaire} \\ \hline
        Taux Placement & -20 pts & -50k & Impact différé sur ISA. \\ \hline
        Prix Bundle & -20\% & -120k & \textbf{Critique}. Nécessite réduction coûts Mentors. \\ \hline
        Conv. N1$\to$N2 & -15 pts & -90k & Critique. Nécessite meilleur sourcing S0. \\ \hline
    \end{tabular}
\end{table}

\subsection{Gestion du Risque Crédit ISA}

\subsubsection{Fonds de Garantie ISA (50k TND)}
Pour sécuriser la trésorerie face aux défauts potentiels, nous constituons un fonds de réserve.
\begin{itemize}
    \item \textbf{Dotation Initiale :} 50 000 TND (Bloqués sur compte séquestre).
    \item \textbf{Abondement :} 10\% des revenus de chaque promotion sont versés au fonds.
    \item \textbf{Règle de Déclenchement :}
    \begin{enumerate}
        \item J+30 : Relance amiable.
        \item J+60 : Mise en demeure.
        \item J+90 : \textbf{Activation du Fonds} pour couvrir la mensualité manquante dans la tréso RBK.
    \end{enumerate}
\end{itemize}

\subsubsection{Tableau de Flux de Trésorerie (Forecast Mensuel)}
\begin{table}[h]
    \caption{Projection Cash Flow (Milliers TND)}
    \centering
    \small
    \rowcolors{2}{gray!5}{white}
    \begin{tabular}{|l|c|c|c|c|}
    \hline
    \textbf{Mois} & \textbf{M1-M6} & \textbf{M7-M12} & \textbf{M13-M18} & \textbf{M19-M24} \\ \hline
    \textbf{Encaissements Ops} & 50 & 180 & 350 & 500 \\ \hline
    \textbf{Décaissements Ops} & (120) & (150) & (200) & (250) \\ \hline
    \textbf{Solde Mensuel} & \textbf{(70)} & \textbf{+30} & \textbf{+150} & \textbf{+250} \\ \hline
    \textbf{Cash Position} & 200 (Levée) & 250 & 800 & 1 500 \\ \hline
    \end{tabular}
\end{table}

\section{Financements et Partenariats Stratégiques}

Pour accélérer sans diluer le capital, RBK active les leviers non-dilutifs :

\subsection{1. Écosystème Web3 (Grants)}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Solana Foundation :} Demande de grant "Education" pour financer les serveurs et les bourses (Target: 50k\$).
    \item \textbf{Superteam :} Sponsoring des Hackathons de fin de cohorte (Prize pool).
\end{itemize}

\subsection{2. Bailleurs de Fonds Institutionnels}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Union Européenne (Erasmus+ / Horizon Europe) :} Projets de mobilité des talents numériques Afrique-Europe.
    \item \textbf{Banque Africaine de Développement (BAD) :} Programme "Coding for Jobs".
\end{itemize}

\subsection{3. Modèle de Franchise (Scale Africa)}
Dès l'Année 3, le modèle "RBK in a Box" (LMS + Programme + Brand) sera proposé en franchise à des hubs technologiques au Sénégal et en Côte d'Ivoire.
\begin{itemize}
    \item \textbf{Modèle :} Revenue Share (20\% du CA Franchise).
    \item \textbf{Apport :} RBK fournit la plateforme et la certification SBT. Le partenaire gère le local et le sourcing.
\end{itemize}

% --- FILE: whitepaper/src/chapters/13_marketing.tex ---
\chapter{STRATÉGIE MARKETING \& ACQUISITION RENFORCÉE}

\section{Programme "Building in Public"}

RBK 2.0 ne fait pas de publicité, elle produit de la preuve. Notre stratégie d'acquisition repose sur le "Building in Public". Nous documentons publiquement nos succès, nos échecs, nos audits et nos outils.
Cette transparence radicale a trois objectifs :
1. \textbf{Crédibilité :} Montrer le niveau technique réel avant même l'inscription.
2. \textbf{Confiance :} Rassurer les candidats (et leurs parents) sur le sérieux de la pédagogie.
3. \textbf{Communauté :} Attirer des mentors et des entreprises qui partagent nos valeurs.

\paragraph{Les 3 Piliers de Contenu}
\begin{enumerate}
    \item \textbf{Technique (The Code) :} Partage de snippets Rust, analyses de hacks récents, tutoriels Solana. Cible : Développeurs, CTOs.
    \item \textbf{Pédagogie (The Journey) :} Avant/Après des étudiants, rediffusion de Code Reviews, partage de ressources (Cheat Sheets). Cible : Candidats.
    \item \textbf{Success Stories (The Result) :} Interviews d'Alumni, montants des bounties gagnés, projets lancés. Cible : Grand public.
\end{enumerate}

\begin{figure}[h]
    \centering
    \begin{tikzpicture}
        \node[circle, draw, minimum size=2cm] (content) {Contenu};
        \node[circle, draw, minimum size=2cm, right of=content, node distance=3cm] (community) {Trust};
        \node[circle, draw, minimum size=2cm, below of=community, node distance=3cm] (apply) {Candidats};
        \node[circle, draw, minimum size=2cm, left of=apply, node distance=3cm] (result) {Résultats};
        
        \draw[->, thick, bend left] (content) to (community);
        \draw[->, thick, bend left] (community) to (apply);
        \draw[->, thick, bend left] (apply) to (result);
        \draw[->, thick, bend left] (result) to (content);
    \end{tikzpicture}
    \caption{Flywheel Building in Public}
\end{figure}

\begin{table}[h]
    \caption{Calendrier Éditorial Type (Cycle 12 Semaines)}
    \centering
    \small
    \rowcolors{2}{gray!10}{white}
    \begin{tabularx}{\textwidth}{|l|l|l|X|}
        \hline
        \textbf{Semaine} & \textbf{Thème} & \textbf{Canal} & \textbf{KPI Cible} \\ \hline
        S1-S4 & Rust Tips \& Tricks & Twitter/X & 10k Impressions \\ \hline
        S5-S8 & Démo Projets Élèves & YouTube/LinkedIn & 50 Leads (Inscrits Webinar) \\ \hline
        S9-S12 & Audit \& Sécurité & Blog/Medium & 5 Partenariats Entreprise \\ \hline
    \end{tabularx}
        S9-S12 & Audit \& Sécurité & Blog/Medium & 5 Partenariats Entreprise \\ \hline
    \end{tabularx}
\end{table}

\subsection{Série Vidéo "RBK Studio Diaries"}
Pour humaniser la marque et prouver l'expertise :
\begin{enumerate}
    \item \textbf{Épisode 1 :} "Pourquoi Rust ?" – avec un core contributor Solana.
    \item \textbf{Épisode 2 :} "Auditer un smart contract comme un pro" – avec un ancien auditeur OtterSec.
\end{enumerate}

\subsection{Programme Bourses "Women in Web3"}
Partenariat avec \textbf{SheFi} et \textbf{Black Women in Blockchain} pour financer 10\% des places et garantir la diversité (Objectif : 30\% de femmes par cohorte).

\section{Simulateur de ROI Interactif}

Pour contrer l'objection du prix, nous proposons un outil permettant de comparer 3 scénarios d'investissement. L'objectif est de montrer que le risque est nul si on commence petit.

\paragraph{Les 3 Options du Simulateur}
\begin{enumerate}
    \item \textbf{Option A (Prudent) :} Niveau 1 seul (3 900 TND). Objectif : Tester son appétence. Risque minime.
    \item \textbf{Option B (Standard) :} Niveau 1 + Upgrade Bundle. Coût total $\approx$ 18 000 TND. Objectif : Flexibilité.
    \item \textbf{Option C (Engagé) :} Pack Standard (18 000 TND). Objectif : Économie maximale immédiate et priorité d'embarquement (paiement échelonné).
\end{enumerate}

\begin{center}
\fbox{\begin{minipage}{0.9\textwidth}
\textbf{Exemple Chiffré : Le "Smart Start"} \\
\textit{Profil :} Étudiant, hésitant. \\
\textit{Action :} S'inscrit au \textbf{Niveau 1} (3 900 TND). \\
\textit{Résultat :} Valide ses acquis en 8 semaines. Réalise un premier Bounty de 500\$ (env. 1 500 TND). \\
\textit{Décision :} Réinvestit le bounty dans l'upgrade Bundle. \\
\textit{ROI :} Il a financé près de 40\% de son N1 par le code avant même de finir.
\end{minipage}}
\end{center}

\begin{table}[h]
    \caption{ROI Comparatif par Option (Sortie Junior : 3 500 TND Net)}
    \centering
    \small
    \rowcolors{2}{gray!5}{white}
    \begin{tabularx}{\textwidth}{|l|l|l|X|}
        \hline
        \textbf{Option} & \textbf{Coût Total} & \textbf{Délai ROI*} & \textbf{Avantage} \\ \hline
        N1 Seul & 3 900 TND & 1-2 mois & Test Low-cost \\ \hline
        Bundle & 18 000 TND & 5-6 mois & Accès complet + Job \\ \hline
        ISA & 15\% Net & 3000 TND seuil & 15\% du revenu NET mensuel > 3 000 TND (Cap 20k) \\ \hline
    \end{tabularx}
    \footnotesize{*Hypothèse : Salaire moyen de sortie 3 500 TND net avec épargne mensuelle de 50\%.}
\end{table}

\section{Stratégie Multi-Canaux}

Nous ne cherchons pas à être partout, mais à dominer 5 canaux spécifiques où se trouve notre cible "Elite".

\paragraph{Les 5 Canaux Prioritaires}
\begin{enumerate}
    \item \textbf{LinkedIn (La Vitrine) :} Pour les parents, les recruteurs et les partenariats corporatifs. \textit{Cadence : 2 posts/semaine.}
    \item \textbf{X / Twitter (L'Arène) :} Pour la crédibilité technique crypto, les news Rust, et l'engagement communautaire. \textit{Cadence : Quotidien.}
    \item \textbf{YouTube (La Preuve) :} Replays de workshops, Démos de Capstones, Témoignages. \textit{Cadence : 2 vidéos/mois.}
    \item \textbf{GitHub (Le CV) :} C'est notre canal d'acquisition "silencieux". Des repos propres et étoilés attirent les curieux techniques.
    \item \textbf{Discord (Le Salon) :} Conversion des leads chauds, support, Q\&A avant inscription.
\end{enumerate}

\begin{figure}[h]
    \centering
    \begin{tikzpicture}
        \node[draw] (aware) {Awareness (X/LinkedIn)};
        \node[draw, below of=aware] (consider) {Considération (YouTube/Webinar)};
        \node[draw, below of=consider] (intent) {Intention (Discord/Simulateur)};
        \node[draw, below of=intent, thick, fill=SolanaGreen!20] (action) {Action (Candidature)};
        
        \draw[->] (aware) -- (consider);
        \draw[->] (consider) -- (intent);
        \draw[->] (intent) -- (action);
    \end{tikzpicture}
    \caption{Funnel d'Acquisition Simplifié}
\end{figure}

\section{Programme de Référence \& Bounties}

Le "Word of Mouth" est notre canal le plus rentable (CAC $\approx$ 0). Nous l'industrialisons.

\paragraph{Système de Parrainage (Referral)}
Tout Alumni ou Étudiant validé peut parrainer un candidat.
\begin{itemize}
    \item \textbf{Pour le Parrain :} 500 TND (Cash ou déduction ISA) versés APRÈS la validation de la Période d'Essai du filleul (Anti-fraude).
    \item \textbf{Pour le Filleul :} 5\% de réduction immédiate sur les frais Upfront.
\end{itemize}

\paragraph{Programme "Bug Bounties" Pédagogiques}
Nous payons (en crédits ou token réputation) pour l'amélioration du cursus.
\begin{itemize}
    \item Typo majeure dans le cours : 10 pts.
    \item Optimisation d'un exercice de code : 50 pts.
    \item Fix de sécurité sur l'infra école : 500 TND.
\end{itemize}
Cela crée une culture de "Contribution" dès le premier jour.

\begin{table}[h]
    \caption{Catalogue des Incentives}
    \centering
    \small
    \begin{tabularx}{\textwidth}{|l|l|l|X|}
        \hline
        \textbf{Mécanisme} & \textbf{Bénéficiaire} & \textbf{Récompense} & \textbf{Condition Anti-Fraude} \\ \hline
        Parrainage & Alumni & 500 TND & Filleul valide le SPRINT 1 (pas juste inscrit). \\ \hline
        Ambassadeur & Influenceur & 10\% Commission & Lien tracké + KYC obligatoire. \\ \hline
        Bounty Code & Étudiant & Goodies / Cash & Pull Request validée par le Lead Tech. \\ \hline
    \end{tabularx}
\end{table}

% --- FILE: whitepaper/src/chapters/14_risques.tex ---
\chapter[⚠️ ANALYSE DES RISQUES \& MODÈLE DE RÉSILIENCE]{ANALYSE DES RISQUES \& MODÈLE DE RÉSILIENCE}
\label{chap:risques}

RBK 2.0 opère à l'intersection de deux secteurs volatils : l'éducation technologique et les actifs numériques. Cette position exige une gestion des risques de niveau institutionnel.

\section{Risques Réglementaires et Conformité}

La pérennité de RBK repose sur une veille juridique proactive, particulièrement en Tunisie (siège opérationnel) et en Europe (marché cible).

\subsection{Loi des Changes et Crypto-Actifs (Tunisie)}
\textbf{Risque :} La détention de crypto-actifs reste une zone grise. Une interdiction stricte pourrait bloquer les paiements en Stablecoins.
\textbf{Mitigation :}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Structure Off-shore :} RBK facture via une entité non-résidente (ou partenaire) pour les flux internationaux, en conformité totale avec le code des changes.
    \item \textbf{Flux Fiat Prioritaire :} 100\% des frais de scolarité locaux sont encaissés en TND via virement bancaire classique. La crypto n'est qu'un rail technologique optionnel pour les bourses étrangères.
    \item \textbf{Lobbying Actif :} RBK participe aux groupes de travail de la BCT (Banque Centrale) pour encadrer le statut de "Service Exporter" blockchain.
\end{itemize}

\subsection{GDPR et Données Étudiantes On-Chain}
\textbf{Risque :} Les SBT (Soulbound Tokens) sont immuables. Si des données personnelles y sont inscrites, le "Droit à l'oubli" est impossible.
\textbf{Mitigation :}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Architecture Privacy-First :} Aucun nom, email ou IP n'est stocké sur la blockchain. Le SBT contient uniquement un \textit{Hash Cryptographique} (ex: `Keccak256(Diplome_PDF)`).
    \item \textbf{Consentement Explicite :} L'étudiant signe une décharge explicite pour le minting de ses résultats.
    \item \textbf{Droit à la Révocation :} Le contrat intelligent permet à l'admin (sur demande de l'étudiant) de "brûler" un token, rompant le lien public.
\end{itemize}

\subsection{Cadre Légal des ISA (Income Share Agreements)}
\textbf{Risque :} Requalification du contrat ISA en crédit à la consommation déguisé ou clause abusive.
\textbf{Mitigation :}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Juridiction Compétente :} Contrats régis par le droit commercial (prestation de service avec paiement différé) et non le droit de la consommation.
    \item \textbf{Clauses Protectrices :} Plafond de remboursement (Cap) strict et durée limitée pour éviter toute notion de "servitude".
    \item \textbf{Enforceability :} Partenariat avec des cabinets de recouvrement locaux en Tunisie, Maroc et Côte d'Ivoire.
\end{itemize}

\section{Matrice de Risques Dynamique}

Nous évaluons la résilience du modèle selon trois scénarios de marché.

\begin{table}[h]
    \caption{Impact des Scénarios sur la Stratégie}
    \centering
    \footnotesize
    \rowcolors{2}{gray!5}{white}
    \begin{tabularx}{\textwidth}{|l|X|X|}
        \hline
        \textbf{Scénario} & \textbf{Contexte} & \textbf{Réponse Stratégique RBK} \\ \hline
        \textbf{Pessimiste} & "Crypto Winter" prolongé (-80\% Assets), Gel des embauches Web3. & Pivot vers formation \textbf{Rust Systems} (Automobile, Embarqué, Cloud). Réduction OPEX -40\%. Focus B2B (Upskilling). \\ \hline
        \textbf{Réaliste} & Croissance modérée (+15\%), Régulation stable, N1 $\to$ N2 conversion 50\%. & Exécution du plan standard. Mix ISA/Upfront 30/70. Ouverture d'un 2\textsuperscript{ème} track (EVM). \\ \hline
        \textbf{Optimiste} & "Bull Run" (+200\%), Pénurie critique de devs, Régulation favorable. & Accélération : Lancement Franchise Africa. Augmentation quota ISA à 50\% (trésorerie abondante). \\ \hline
    \end{tabularx}
\end{table}

\section{Plan de Réponse aux Incidents Crypto ("Black Swan")}

Face à la volatilité intrinsèque du secteur, nous déployons un plan de continuité "Grade Militaire".

\subsection{Scénario A : Effondrement de l'Écosystème Solana}
\textit{Déclencheur : Panne du réseau > 72 h ou chute du token SOL < 10\$.}
\begin{enumerate}
    \item \textbf{Immédiat (H+1) :} Communication de crise rassurance ("Nous formons des ingénieurs, pas des spéculateurs").
    \item \textbf{Pivot Pédagogique (H+24) :} Bascule des modules "Solana Specific" vers "Rust Générique" (valable pour Polkadot, Near, ou Backend Web2).
    \item \textbf{Trésorerie :} Conversion automatique de tous les assets crypto en Fiat/Stablecoin dès que la volatilité dépasse un seuil d'alerte (Stop-Loss).
\end{enumerate}

\subsection{Scénario B : Hack d'un Bridge / Protocole Partenaire}
\textit{Déclencheur : Un outil utilisé dans le cours (ex: Wormhole) est compromis.}
\begin{enumerate}
    \item \textbf{Arrêt des Nodes :} Les étudiants déconnectent leurs environnements de dev locaux.
    \item \textbf{Learning Moment :} L'incident devient un cas d'étude "Live". Analyse on-chain du hack en cours de sécurité.
    \item \textbf{Fonds de Sécurité :} Si des bourses étudiantes étaient bloquées, le Fonds de Garantie RBK avance la liquidité.
\end{enumerate}

\section{Tableau de Bord des Risques Critiques}

\begin{table}[h]
    \caption{Top 5 Risques et Mitigations (2026)}
    \centering
    \small
    \begin{tabularx}{\textwidth}{|l|c|c|X|}
        \hline
        \textbf{Risque} & \textbf{Prob.} & \textbf{Imp.} & \textbf{Plan de Mitigation} \\ \hline
        Défaut Paiement ISA & 3/5 & 5/5 & Sélection stricte (Top 30\%), Fonds de Garantie (120k TND), Assurance. \\ \hline
        Obsolescence Tech & 4/5 & 3/5 & Comité Pédagogique trimestriel, Track Agnostique (Focus Fundamentals). \\ \hline
        Fuite des Mentors & 2/5 & 4/5 & Programme "Train the Trainer", Satisfaction Index, Bonus Performance. \\ \hline
        Cyber-attaque École & 3/5 & 4/5 & Infra isolée, 2FA Hardware (Yubikey) pour staff, Audit annuel. \\ \hline
        Perte Réputation & 2/5 & 5/5 & Transparence totale (Building in Public), Charte Éthique stricte. \\ \hline
    \end{tabularx}
\end{table}

% --- FILE: whitepaper/src/chapters/15_compliance.tex ---
\chapter{COMPLIANCE \& RÉGULATION WEB3 – GUIDE PRATIQUE}
\label{chap:compliance}

Ce chapitre transforme la contrainte réglementaire en avantage compétitif. Dans le Web3, la conformité n'est pas un frein, mais une fonctionnalité architecturale.

\begin{ceoBox}{Résumé Exécutif : La Conformité comme Avantage Compétitif}
Le Web3 n'est pas une zone de non-droit. RBK 2.0 forme des ingénieurs capables de naviguer dans la complexité réglementaire (GDPR, MiCA, ETE). Ce chapitre détaille les protocoles techniques pour garantir une conformité "By Design" sans sacrifier la décentralisation.
\end{ceoBox}

\section{KYC/AML Décentralisé – La Conformité par la Technologie}

\subsection{Philosophie du "Privacy by Design"}
Nous enseignons à passer du KYC centralisé (documents stockés sur serveur vulnérable) à l'\textbf{Identité Auto-Souveraine (SSI)} et aux **Preuves à Divulgation Nulle de Connaissance (ZK-Proofs)}.

\subsection{Architecture Technique}
\begin{enumerate}
    \item \textbf{Vérification (Claim)} : L'utilisateur se vérifie une fois auprès d'un Issuer (ex: Civic) et reçoit une "Verifiable Credential" (VC).
    \item \textbf{Stockage (Wallet)} : La VC est stockée localement dans le portefeuille de l'utilisateur.
    \item \textbf{Preuve (Proof)} : Pour accéder à un protocole, le portefeuille génère une preuve ZK : "J'ai +18 ans et je ne suis pas résident US", \textbf{sans révéler l'identité réelle}.
\end{enumerate}

\subsection{Stack Pratique Enseignée}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Polygon ID} : Création de contrats de staking avec gating géographique via VC.
    \item \textbf{Civic Pass} : Protection anti-sybil pour les airdrops.
    \item \textbf{Sismo} : Badges ZK pour la réputation (gouvernance DAO).
\end{itemize}

\section{GDPR \& Données On-Chain}

\subsection{Le Conflit Immuabilité vs Droit à l'Oubli}
Règle d'or : \textbf{Jamais de PII (Personally Identifiable Information) on-chain}.

\subsection{Patterns Architecturaux}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Hash-Only} : Stocker `keccak256(data)` on-chain. La donnée réelle est off-chain avec contrôle d'accès.
    \item \textbf{Chiffrement Asymétrique} : Données chiffrées avec la clé publique du destinataire.
    \item \textbf{Pointeurs IPFS} : Stocker uniquement le CID (Content ID) sur la blockchain.
\end{itemize}

\section{Fiscalité Crypto \& Statut ETE}

\subsection{Le Guide de l'Ingénieur-Exportateur}
Les revenus en crypto sont des revenus en devises étrangères. Le statut ETE (Entreprise Totalement Exportatrice) est la clé de l'optimisation légale.

\subsection{Flux Financier Recommandé}
\begin{enumerate}
    \item \textbf{Réception} : Client $\to$ Passerelle (Grey.co/Bitwage) $\to$ Virement TND.
    \item \textbf{Comptabilité} : Enregistrement au taux du jour BCT.
    \item \textbf{Déclaration} : Trimestrielle auprès de la banque centrale.
\end{enumerate}

% --- FILE: whitepaper/src/chapters/15_roadmap.tex ---
\chapter{FEUILLE DE ROUTE 120 JOURS}

\section{Timeline des Opérations}

Cette feuille de route couvre l'horizon critique de J-60 (Lancement des opérations juridiques) à J+120 (Fin de la première cohorte). Elle est conçue pour sécuriser les fondations avant d'accélérer sur l'acquisition et la production.
Nos hypothèses de départ incluent : une équipe core opérationnelle (CEO, CTO, Lead Pédago), la disponibilité des mentors clés à J0, et la validation du modèle juridique ISA en amont.

\paragraph{Fenêtre 1 : J-60 $\to$ J0 (Préparation \& Légal)}
La priorité absolue est la sécurisation du cadre légal (Contrats ISA, Fonds de Garantie) et la structuration de l'offre.
\textbf{Livrables Must-Have :}
\begin{enumerate}
    \item Contrats ISA validés par cabinet d'avocats et conformes à la loi locale.
    \item Fonds de Garantie (50k TND) séquestré sur compte dédié.
    \item Syllabus détaillé V1.0 (Modules 1-4) validé par le Lead Instructor.
    \item Site Web "MVP" en ligne avec formulaire de candidature (Typeform/Tally).
\end{enumerate}

\paragraph{Fenêtre 2 : J1 $\to$ J60 (Production \& Infra)}
Focus sur l'usine à contenu et l'infrastructure technique.
\textbf{Livrables Must-Have :}
\begin{enumerate}
    \item LMS (Learning Management System) déployé et testé.
    \item 100\% des Labs et Exercices de la Phase 1 (Fondations) produits et relus.
    \item Pipeline CI/CD pour la correction automatique des exercices (Rust/Solidity).
    \item Recrutement et Onboarding des 5 premiers Mentors "Core".
\end{enumerate}

\paragraph{Fenêtre 3 : J61 $\to$ J90 (Marketing \& Sélection)}
Ouverture des vannes d'acquisition et filtrage impitoyable.
\textbf{Livrables Must-Have :}
\begin{enumerate}
    \item Campagne "Building in Public" active (voir Chap. 9).
    \item Simulateur ROI en ligne et tracké.
    \item Piscine (4 semaines) exécutée avec succès (Target : 100 candidats $\to$ 25 élus).
    \item Contrats ISA signés pour les 25 étudiants retenus.
\end{enumerate}

\paragraph{Fenêtre 4 : J91 $\to$ J120 (Lancement Opérationnel)}
Le "Day 1" de la promo. Exécution sans faille.
\textbf{Livrables Must-Have :}
\begin{enumerate}
    \item Onboarding physique/virtuel réussi (Kits, Accès, Outils).
    \item Premier Sprint Pédagogique (Semaine 1) livré avec NPS > 50.
    \item Mise en place des rituels de suivi (Demo Hebdo, Office Hours).
\end{enumerate}

\begin{figure}[h]
    \centering
    \begin{tikzpicture}
        \draw[->, thick] (0,0) -- (12,0);
        \foreach \x/\label in {0/J-60, 3/J0, 6/J60, 9/J90, 12/J120}
            \draw (\x,0.1) -- (\x,-0.1) node[below] {\small \label};
            
        \node[align=center, font=\scriptsize, fill=SolanaBlue!10, rounded corners] at (1.5, 0.5) {PRÉPA\\(Légal, Offre)};
        \node[align=center, font=\scriptsize, fill=SolanaGreen!10, rounded corners] at (4.5, 0.5) {PROD\\(Contenu, Infra)};
        \node[align=center, font=\scriptsize, fill=MF_Gold!20, rounded corners] at (7.5, 0.5) {ACQUISITION\\(Piscine, Select)};
        \node[align=center, font=\scriptsize, fill=BaseDark!10, rounded corners] at (10.5, 0.5) {LANCEMENT\\(Promo 1)};
    \end{tikzpicture}
    \caption{Timeline 120 jours (Vue Exécutive)}
    \label{fig:timeline_120}
\end{figure}

\begin{table}[h]
    \caption{Checklist Go/No-Go (Gates)}
    \label{tab:gates_120}
    \centering
    \small
    \rowcolors{2}{gray!10}{white}
    \begin{tabularx}{\textwidth}{|l|l|X|l|}
        \hline
        \textbf{Gate} & \textbf{Validation} & \textbf{Critères Obligatoires} & \textbf{En cas de KO} \\ \hline
        A (J-30) & Légal Ready & ISA conforme, Fonds bloqué, Assurances. & Report Lancement. \\ \hline
        B (J0) & Infra Ready & Syllabus V1 figé, LMS opérationnel, Team Staffée. & Mode "Dégradé" (Contenu JIT). \\ \hline
        C (J60) & Candidats & > 100 Inscrits Piscine qualifiés. & Extension période Marketing 2 sem. \\ \hline
        D (J90) & Promo Ready & 25 Contrats signés, 0 contentieux. & Réduction taille promo. \\ \hline
    \end{tabularx}
\end{table}

\section{Jalons Clés \& Actions}

Nous pilotons l'exécution par "Workstreams". Chaque action est priorisée (P0 Bloquant, P1 Critique, P2 Important).

\subsubsection*{Workstream A : Juridique \& Conformité}
\textbf{Owner :} COO / Legal. \textbf{Definition of Done :} Tous les contrats sont signés et stockés sécurisés.
\begin{itemize}
    \item P0 : Validation modèle ISA v3 avec cabinet spécialisé.
    \item P0 : Création structure juridique porteuse (SPV ou LLC).
    \item P1 : Rédaction CGV/CGU et Politique de Confidentialité (GDPR).
\end{itemize}

\subsubsection*{Workstream B : Produit Pédagogique}
\textbf{Owner :} Lead Instructor. \textbf{Definition of Done :} Contenu accessible sur LMS et testé par un pairs.
\begin{itemize}
    \item P0 : Finalisation structure Chapitres 5-8 (Syllabus détaillé).
    \item P1 : Création des "Golden Templates" (Repos de référence).
    \item P1 : Banque de Quiz (300 questions) pour l'évaluation continue.
\end{itemize}

\subsubsection*{Workstream C : Stack \& Ops}
\textbf{Owner :} CTO. \textbf{Definition of Done :} Infra stable, monitoring actif, zéro friction étudiant.
\begin{itemize}
    \item P0 : Configuration Workspace GitHub (Orga, Teams, Permissions).
    \item P1 : Déploiement serveur Discord (Bots, Rôles, Channels).
    \item P2 : Automatisation onboarding (Zapier/Make : Typeform $\to$ Notion $\to$ Discord).
\end{itemize}

\subsubsection*{Workstream D : Acquisition}
\textbf{Owner :} CMO. \textbf{Definition of Done :} Pipeline rempli à 150\% des objectifs.
\begin{itemize}
    \item P0 : Lancement Site Web V1 (Landing, FAQ, Team).
    \item P1 : Mise en ligne Simulateur ROI (Lead Magnet).
    \item P1 : Campagne LinkedIn/Twitter "Building in Public" (Daily).
\end{itemize}

\begin{table}[h]
    \caption{Backlog Opérationnel (Extrait Top Actions)}
    \centering
    \scriptsize
    \begin{tabularx}{\textwidth}{|l|l|c|l|l|}
        \hline
        \textbf{ID} & \textbf{Action} & \textbf{Prio} & \textbf{Owner} & \textbf{Critère Acceptation} \\ \hline
        LEG-01 & Validation ISA Avocat & P0 & Legal & Mémo juridique signé ("Safe to operate"). \\ \hline
        LEG-02 & Setup Compte Séquestre & P0 & Finance & Iban fourni, 50k TND crédités. \\ \hline
        PED-01 & Syllabus S1-S4 Ready & P0 & Lead Inst. & PDF + Markdown sur LMS. \\ \hline
        OPS-01 & Invite Mentors Discord & P1 & Ops & Tous les mentors ont le rôle "Sensei". \\ \hline
        ACQ-01 & Page Candidature Live & P0 & Mktg & Formulaire testé, data arrive dans CRM. \\ \hline
    \end{tabularx}
\end{table}

\begin{tcolorbox}[colback=red!5!white,colframe=red!75!black,title=Risques Opérationnels Critiques à 120 Jours]
\begin{itemize}
    \item \textbf{Retard Légal (ISA) :} Blocage du modèle économique. $\to$ Mitigation : Modèle de repli "Upfront différé".
    \item \textbf{Déficit Candidats Qualifiés :} Piscine vide. $\to$ Mitigation : Activation réseau partenaires (Bourses).
    \item \textbf{Churn Mentors :} Départ en cours de route. $\to$ Mitigation : Roster de backup (Alumni experts).
\end{itemize}
\end{tcolorbox}

\section{Diagramme de Gantt Macro}

Ce diagramme de Gantt illustre le chemin critique. Les tâches \textbf{Juridiques} et \textbf{Production Pédagogique} sont les goulots d'étranglement initiaux.

\begin{figure}[h]
    \centering
    \begin{ganttchart}[
        hgrid,
        vgrid,
        expand chart=\textwidth,
        time slot format=isodate
    ]{2025-01-01}{2025-05-30}
    
    \gantttitlecalendar{year, month} \\
    
    % J-60 starts roughly Jan 2025
    \ganttgroup{PRÉPARATION}{2025-01-01}{2025-02-28} \\
    \ganttbar{Juridique ISA}{2025-01-01}{2025-02-15} \\
    \ganttbar{Fonds Garantie}{2025-01-15}{2025-02-28} \\
    
    \ganttgroup{PRODUCTION}{2025-03-01}{2025-04-30} \\
    \ganttbar{Contenu V1}{2025-03-01}{2025-04-15} \\
    \ganttbar{Infra \& LMS}{2025-03-15}{2025-04-30} \\
    
    \ganttgroup{LANCEMENT}{2025-04-01}{2025-05-30} \\
    \ganttbar{Marketing}{2025-04-01}{2025-05-15} \\
    \ganttbar{Piscine}{2025-05-01}{2025-05-30}
    
    \ganttlink{elem1}{elem3} % Juridique -> Contenu
    \ganttlink{elem3}{elem6} % Contenu -> Piscine
    \end{ganttchart}
    \caption{Gantt Macro (J-60 $\to$ J+120)}
    \label{fig:gantt_macro}
\end{figure}

% --- FILE: whitepaper/src/chapters/16_token_reputation.tex ---
\chapter{TOKEN DE RÉPUTATION \& ALUMNI PROGRAM}

\section{RBK Soulbound Tokens (SBTs)}

Le diplôme papier est obsolète. RBK 2.0 certifie les compétences via des \textbf{Soulbound Tokens (SBTs)} : des jetons numériques non-transférables, infalsifiables, et vérifiables instantanément sur la blockchain.
Ce n'est pas un actif financier (pas de prix, pas de marché secondaire). C'est un \textbf{CV cryptographique}. Chaque SBT représente une compétence acquise ("Rust Ace"), une réalisation ("Capstone Winner") ou un rôle ("Mentor").

\paragraph{Architecture Technique \& Privacy}
Notre système respecte la confidentialité des étudiants.
\begin{itemize}
    \item \textbf{Issuer :} Un wallet Multisig (RBK Board) signe l'émission des badges.
    \item \textbf{Données :} Aucune donnée personnelle (Nom/Email) n'est stockée on-chain. Le SBT contient uniquement un Hash de la preuve (ex: hash du commit git ou du certificat PDF).
    \item \textbf{Vérification :} L'employeur utilise une dApp RBK pour vérifier la possession du badge et révéler le contenu associé si l'étudiant donne son accord (Signature).
\end{itemize}

\begin{figure}[h]
    \centering
    \begin{tikzpicture}[node distance=2cm, auto]
        \node[draw, rectangle, rounded corners] (student) {Étudiant (Wallet)};
        \node[draw, rectangle, right of=student, xshift=2cm] (lms) {LMS (Résultats)};
        \node[draw, diamond, below of=lms] (engine) {Moteur Règles};
        \node[draw, circle, below of=engine] (issuer) {Multisig Issuer};
        \node[draw, cloud, left of=issuer, xshift=-2cm] (chain) {Blockchain (SBT)};

        \draw[->] (student) -- (lms);
        \draw[->] (lms) -- (engine);
        \draw[->] (engine) -- node {Valid?} (issuer);
        \draw[->] (issuer) -- node {Mint} (chain);
        \draw[dotted] (chain) -- (student);
    \end{tikzpicture}
    \caption{Architecture d'Émission SBT}
\end{figure}

\begin{table}[h]
    \caption{Catalogue des Badges SBT (Extrait)}
    \centering
    \footnotesize
    \rowcolors{2}{gray!10}{white}
    \begin{tabularx}{\textwidth}{|l|l|X|l|}
        \hline
        \textbf{Badge} & \textbf{Niveau} & \textbf{Critères} & \textbf{Valeur Employeur} \\ \hline
        \textbf{RS-Elite} & Gold & Top 5\% Piscine Rust. & Capacité cognitive, résilience. \\ \hline
        \textbf{Solana-Arch} & Silver & Capstone validé avec Audit Clean. & "Production-Ready" Engineer. \\ \hline
        \textbf{Auditor-Jr} & Bronze & 3 Rapports de vulnérabilité soumis. & Conscience sécurité. \\ \hline
        \textbf{Team-Lead} & Silver & A géré une squad de 4 devs. & Soft skills, Management. \\ \hline
    \end{tabularx}
\end{table}

\begin{tcolorbox}[colback=SolanaBlue!5!white,colframe=SolanaBlue!75!black,title=Conformité \& Anti-Spéculation]
Les SBT RBK sont strictement incessibles. Si un wallet est compromis, le SBT est "brûlé" (revoked) et réémis vers une nouvelle adresse après vérification d'identité (KYC). Ils n'ont aucune valeur monétaire et ne donnent droit à aucun dividende.
\end{tcolorbox}

\section{Usages des SBT}

Les SBT ne sont pas des objets de collection, ce sont des clés d'accès ("Token Gating").

\paragraph{1. Vérification Employeur Instantanée}
Plus besoin d'appeler l'école pour vérifier un diplôme. L'employeur scanne l'adresse publique du candidat et voit instantanément ses certifications.

\begin{ceoBox}{Story : La Vérification en 3 secondes}
\textbf{Avant :} Un recruteur reçoit un PDF, doit appeler l'école, attendre 24h pour confirmer qu'il n'est pas falsifié. Coût : Temps + Risque.
\textbf{Avec RBK SBT :} Le recruteur colle l'adresse du candidat sur l'Explorer RBK. Le badge "Certified Graduate" apparaît instantanément avec la signature cryptographique de l'école et le lien vers le code du Capstone.
\textbf{Résultat :} Coût 0\$, 3 secondes, Confiance Absolue.
\end{ceoBox}

\paragraph{2. Accès au Job Board Premium}
Seuls les détenteurs du badge "Ready-to-Deploy" (cursus validé) peuvent voir les offres d'emploi exclusives de nos partenaires "Gold". Cela garantit aux recruteurs une qualité de candidature 100\% filtrée.

\paragraph{3. Gouvernance Alumni}
Le poids de vote dans la DAO Alumni est pondéré par les badges. Un "Senior Mentor" a plus de voix qu'un "New Grad" sur les décisions pédagogiques (mais pas financières).

\begin{table}[h]
    \caption{Usages et Bénéfices des SBT}
    \centering
    \small
    \begin{tabularx}{\textwidth}{|l|X|l|l|}
        \hline
        \textbf{Usage} & \textbf{Bénéfice} & \textbf{SBT Requis} & \textbf{Mécanisme} \\ \hline
        Job Board & Accès offres VIP & Certified Dev & Token Gating (Web3 Auth) \\ \hline
        Mentoring & Droit de devenir Mentor & Senior + Pedago & Whitelist Manuelle \\ \hline
        Bounties & Accès missions audit & Auditor Level 1 & Accès GitHub Repo privé \\ \hline
        Events & Tickets conférence gratuits & Active Member & Airdrop Ticket NFT \\ \hline
    \end{tabularx}
\end{table}

\section{Alumni Program Structuré}

L'Alumni Program est notre "Moat". C'est un réseau structuré qui continue d'apporter de la valeur des années après la sortie.

\paragraph{Structure en Tiers (Niveaux)}
L'engagement est gamifié via des statuts qui offrent des avantages croissants.
\begin{itemize}
    \item \textbf{Tier Bronze (New Grad) :} Accès Discord Alumni, Job Board, Annuaire. \textit{Condition : Diplômé.}
    \item \textbf{Tier Argent (Contributor) :} Accès Bounties rémunérés, Invitations Events VIP. \textit{Condition : A parrainé 1 étudiant OU donné 10h de mentorat.}
    \item \textbf{Tier Or (Legend) :} Accès Fonds Ventures, Siège au Conseil Pédago. \textit{Condition : A recruté un Alumni OU créé une startup RBK.}
\end{itemize}

\paragraph{Gouvernance}
Le Conseil Alumni (5 membres élus pour 6 mois) gère le budget "Community" (financé par 1\% des revenus de l'école). Ils décident des apéros, des workshops invités et des partenariats.
Règle Anti-Sybil : Seuls les wallets avec un SBT "Certified" actif depuis > 3 mois peuvent voter.

\begin{figure}[h]
    \centering
    \begin{tikzpicture}
        \coordinate (A) at (0,0);
        \coordinate (B) at (6,0);
        \coordinate (C) at (3,5);
        \draw[fill=SolanaGreen!10] (A) -- (B) -- (C) -- cycle;
        \node at (3,1) {\textbf{Bronze (Masse)}};
        \node at (3,2.5) {\textbf{Argent (Actifs)}};
        \node at (3,4) {\textbf{Or (Elite)}};
        \draw (1.8, 1.8) -- (4.2, 1.8);
        \draw (2.4, 3.2) -- (3.6, 3.2);
    \end{tikzpicture}
    \caption{Pyramide des Tiers Alumni}
\end{figure}

\begin{table}[h]
    \caption{Roadmap Alumni (Année 1)}
    \centering
    \small
    \begin{tabularx}{\textwidth}{|l|l|X|l|}
        \hline
        \textbf{Trimestre} & \textbf{Initiative} & \textbf{KPI} & \textbf{Owner} \\ \hline
        Q1 & Lancement Discord & 100\% promo inscrite & Community Mgr \\ \hline
        Q2 & Premier Apéro Physique & 30 participants & Conseil Alumni \\ \hline
        Q3 & Programme Mentoring & 10 binômes actifs & Lead Pédago \\ \hline
        Q4 & Annuaire On-Chain & 100\% profils mintés & Tech Lead \\ \hline
    \end{tabularx}
\end{table}

% --- FILE: whitepaper/src/chapters/17_impact_odd.tex ---
\chapter{IMPACT SOCIAL \& ALIGNEMENT ODD}

RBK 2.0 est une entreprise à mission. Notre but est de transférer de la richesse du PIB mondial (Web3) vers l'économie locale tunisienne et africaine.

\section{Contribution aux Objectifs de Développement Durable (ONU)}

\begin{itemize}
    \item \textbf{ODD 4 : Éducation de Qualité.} Nous démocratisons l'accès à une formation d'élite (niveau Ivy League) sans barrière financière grâce à l'ISA.
    \item \textbf{ODD 8 : Travail Décent et Croissance Économique.} Nous créons des emplois à haute valeur ajoutée, exportateurs de services, et rémunérés en devises fortes (via le statut local adéquat).
    \item \textbf{ODD 9 : Industrie, Innovation et Infrastructure.} Nous formons les architectes de l'infrastructure financière de demain.
\end{itemize}

\section{Indicateurs de Performance Sociale}

\subsection{1. Inclusion des Femmes dans la Tech}
Le Web3 souffre d'un déficit de diversité criant. RBK 2.0 met en place des mesures proactives :
\begin{itemize}
    \item \textbf{Bourses "Women in Web3" :} Le coût Upfront est réduit de 50\% pour les candidates validant la Piscine (financé par partenaires).
    \item \textbf{Objectif 2026 :} Atteindre 30\% de femmes par cohorte (vs 5\% moyenne secteur).
\end{itemize}

\subsection{2. Décentralisation Régionale}
Le talent est partout, les opportunités sont à la capitale.
\begin{itemize}
    \item \textbf{Recrutement National :} Roadshow dans les universités de l'intérieur (Sfax, Gabès, Gafsa).
    \item \textbf{Hébergement :} Partenariats avec des foyers pour faciliter l'installation à Tunis durant les 4 mois intensifs.
\end{itemize}

\subsection{3. Empreinte Carbone et Compensation}
La blockchain est perçue comme polluante. RBK nuance et agit :
\begin{itemize}
    \item \textbf{Choix Technologique :} Solana est une chaîne Proof-of-Stake dont une transaction consomme moins qu'une requête Google (0.0005 kWh).
    \item \textbf{Compensation :} Nous nous engageons à compenser 100\% de l'empreinte carbone de l'école (serveurs + clim + déplacements staff) via l'achat de crédits carbone certifiés on-chain (ex: Toucan Protocol).
\end{itemize}

% --- FILE: whitepaper/src/chapters/18_gouvernance.tex ---
\chapter{GOUVERNANCE, ÉTHIQUE \& TRANSPARENCE}

RBK 2.0 aspire à devenir une institution de confiance. Cela exige une gouvernance partagée et une transparence radicale sur nos résultats.

\section{Comité Éthique \& Pédagogique (CEP)}

Le CEP est l'organe de contre-pouvoir indépendant qui garantit que l'école reste fidèle à sa mission.

\subsection{Composition (5 Membres)}
\begin{enumerate}
    \item \textbf{Président :} Une figure de la Tech en Tunisie (ex: CTO d'une Startup à succès, non lié à RBK).
    \item \textbf{Représentant Alumni :} Élu par la DAO des anciens.
    \item \textbf{Représentant Étudiants :} Délégué de la promo en cours.
    \item \textbf{Expert Éducation :} Un pédagogue ou universitaire.
    \item \textbf{Observateur Foundation :} Un membre de la Solana Foundation (Rôle consultatif).
    \item \textbf{CEO RBK :} Voix consultative (ne vote pas sur sa propre rémunération ou sa révocation).
\end{enumerate}

\subsection{Mandat}
Le CEP se réunit trimestriellement pour :
\begin{itemize}
    \item Valider les changements majeurs de curriculum.
    \item Arbitrer les contentieux ISA complexes (ex: demande de grâce pour cas de force majeure).
    \item Auditer les taux de placement déclarés.
\end{itemize}

\section{Transparence Radicale (Open Metrics)}

Contrairement aux écoles opaques, RBK publie ses KPI en temps réel sur une page publique "Status" (et on-chain).

\begin{techBox}{Metriques Publiques (Dashboard)}
    \begin{itemize}
        \item \textbf{Taux de Placement Réel :} Calculé à J+180 (CDI/Freelance).
        \item \textbf{Salaire Médian de Sortie :} Basé sur les fiches de paie anonymisées.
        \item \textbf{Taux de Remboursement ISA :} \% de recouvrement (indicateur de santé financière).
        \item \textbf{Diversité :} Ratio Homme/Femme et Répartition Géographique (Hors Grand Tunis).
    \end{itemize}
\end{techBox}

\section{Charte de Déontologie}

RBK s'engage formellement sur les points suivants :

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Pas de Diplôme de Complaisance :} Un étudiant qui paie Upfront mais échoue aux examens techniques ne reçoit PAS de certification. Le niveau ne s'achète pas.
    \item \textbf{Consentement Éclairé ISA :} Chaque candidat reçoit une simulation "Worst Case" (Salaire élevé = Paiement max) avant de signer.
    \item \textbf{Neutralité Technologique :} Bien que financés par des écosystèmes (ex: Solana), nous enseignons l'ingénierie fondamentale, pas le dogmatisme. Nous critiquons les faiblesses de chaque chaine.
    \item \textbf{Protection des Données :} Refus de monétiser les données étudiants auprès de recruteurs tiers sans "Opt-in" spécifique.
\end{enumerate}

\section{Structure Juridique et Rôles (Branding)}

Pour assurer une clarté totale vis-à-vis des étudiants et partenaires, nous distinguons les entités comme suit :

\begin{description}
    \item[ReBootKamp (RBK) Tunisie :] L'entité légale opératrice historique. Elle porte l'agrément de formation, gère les locaux (Ariana), les contrats étudiants (ISA inclus via véhicule dédié) et le staff administratif. C'est le garant de la conformité locale.
    
    \item[Money Factory AI :] Le partenaire technologique et pédagogique exclusif. Basé à Dubai/Singapour, Money Factory fournit le curriculum "Cyborg", la plateforme LMS propriétaire, l'infrastructure de certification On-Chain (SBT) et l'accès au réseau international (Superteam, VCs).
    
    \item[Le Programme "RBK 2.0" :] Est le fruit de cette joint-venture : l'infrastructure opérationnelle de RBK propulsée par l'expertise technique de Money Factory AI.
\end{description}

% --- FILE: whitepaper/src/chapters/20_roadmap_lancement.tex ---
% ========================================

\chapter{{FEUILLE DE ROUTE~: LE PLAN DE LANCEMENT (90 JOURS)}}

Le plan est divisé en trois phases de 30 jours, chacune avec des livrables non négociables et des jalons de décision pour le CEO.

\section{MOIS 1~: CADRAGE, ALLIANCE \& ÉQUIPE NOYAU (J0 - J30)}

L'objectif est de verrouiller la structure juridique, financière et partenariale.

\subsection{Validation \& Cadrage Stratégique}
\begin{itemize}
    \item Présentation et validation finale du Business Plan par le CEO et le conseil d'administration.
    \item Arbitrage sur le modèle de financement étudiant (ISA vs Paiement classique vs Prêts bancaires).
\end{itemize}

\subsection{Constitution de l'Alliance Écosystémique}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Action Clé :} Signature d'un MOU (Protocole d'accord) avec la Solana Foundation pour l'accréditation «~Educational Partner~».
    \item Dépôt de candidature pour opérer le chapitre officiel Superteam Tunisia.
    \item Négociation avec des universités d'élite (ESPRIT, MSB, Polytech) pour l'accréditation académique ou des passerelles de fin d'études.
\end{itemize}

\subsection{Recrutement de l'Équipe Pilote}
\begin{itemize}
    \item Recrutement du Lead Instructor / Head of Curriculum (Expert Rust/Solana).
    \item Désignation d'un Responsable Administratif \& Logistique dédié au Studio.
    \item Identification du pool de mentors internationaux (Guest Lecturers) via le réseau Superteam (UK, Allemagne, UAE).
\end{itemize}

\section{MOIS 2~: PRODUCTION DE L'ARSENAL \& INFRASTRUCTURE (J31 - J60)}

L'objectif est de bâtir l'infrastructure technique et les contenus de référence.

\subsection{Ingénierie Pédagogique (Les «~Golden Templates~»)}
\begin{itemize}
    \item Rédaction détaillée des syllabus pour le Tronc Commun et les Tracks A (Solana) \& B (EVM).
    \item Création des dépôts GitHub de référence (repos «~or~») incluant les architectures de base, les tests de sécurité et les pipelines CI/CD.
    \item Élaboration des «~Incident Drills~» (simulations de hacks pour les exercices du vendredi).
\end{itemize}

\subsection{Mise en place du Cockpit Technique}
\begin{itemize}
    \item Configuration des accès aux Nodes RPC premium (Helius pour Solana, Alchemy/Infura pour EVM).
    \item Acquisition des licences pour les outils d'IA (Cursor, Windsurf) et de simulation (Machinations.io).
    \item Installation du LMS (Learning Management System) et du serveur Discord comme hub de communication principal.
\end{itemize}

\subsection{Lancement Commercial \& Marketing}
\begin{itemize}
    \item Mise en ligne du site web dédié au programme.
    \item Lancement de la campagne marketing «~Elite Only~» sur LinkedIn et Twitter (X).
    \item Organisation du premier «~Tunisian Web3 Builder Meetup~» pour générer des leads qualifiés.
\end{itemize}

\section{MOIS 3~: SÉLECTION \& LANCEMENT «~PROMO ALPHA~» (J61 - J90)}

L'objectif est de filtrer les talents et de démarrer l'immersion.

\subsection{Processus de Sélection d'Élite}
\begin{itemize}
    \item Tests techniques de pré-requis (JS/TS intensif).
    \item Entretiens de motivation pour évaluer la pensée systémique et l'autonomie.
    \item La «~Piscine~» Rust~: Lancement de la phase de filtrage intensif de 4 semaines sans IA pour les 20 candidats présélectionnés.
\end{itemize}

\subsection{Finalisation de la Cohorte}
\begin{itemize}
    \item Sélection finale de la Cohorte Alpha (15 à 20 profils maximum pour garantir l'excellence).
    \item Signature des contrats (incluant les clauses ISA le cas échéant).
    \item Onboarding sur Superteam Earn pour que les étudiants voient les premières opportunités de revenus dès le début.
\end{itemize}

\subsection{Kick-off Opérationnel}
\begin{itemize}
    \item Cérémonie de lancement en présence de partenaires de l'écosystème.
    \item Début de la Phase 1 (Fondations \& Mentalité On-chain).
\end{itemize}

\section{RÉCAPITULATIF DES JALONS CLÉS (MILESTONES)}

\begin{table}[ht]
\centering
\begin{tabularx}{\textwidth}{c|X|X}
\midrule
\rowcolor{SolanaPurple!20} \textbf{Délai} & \textbf{Jalon (Milestone)} & \textbf{Impact} \\
\midrule
J+15 & MOU Solana Foundation signé & Crédibilité internationale immédiate. \\
\midrule
J+30 & Équipe pédagogique complète & Capacité de production activée. \\
\midrule
J+45 & Golden Templates livrés & Standard de qualité «~Senior-by-Design~» fixé. \\
\midrule
J+60 & 100 leads qualifiés générés & Sécurité du taux de remplissage. \\
\midrule
J+75 & Fin de la «~Piscine~» Rust & Cohorte d'élite validée. \\
\midrule
J+90 & Lancement officiel Promo Alpha & Début de la transformation de RBK. \\
\midrule
\end{tabularx}
\caption{Jalons Clés du Plan de Lancement}
\end{table}

\begin{strategieBox}{Annotation Stratégique}
Ce plan de 90 jours est agressif mais réaliste. Il repose sur l'utilisation intensive des ressources existantes de RBK (locaux, réseau alumni) et sur l'apport d'expertise Web3 externe pour l'ingénierie de contenu.
\end{strategieBox}

% ========================================
% CHAPITRE 15~: ÉLÉMENTS DE DIFFÉRENCIATION

% --- FILE: whitepaper/src/chapters/21_differentiation.tex ---
\chapter{ÉLÉMENTS DE DIFFÉRENCIATION}

\section{Le Paradigme « Senior-by-Design »}

Le terme "Junior" est banni de notre vocabulaire. Un étudiant RBK ne sort pas pour "apprendre le métier", mais pour "exécuter le métier".
L'objectif est de produire un ingénieur immédiatement opérationnel, capable de livrer du code sécurisé en production sans supervision constante.

\paragraph{Mécanisme Opérationnel}
\begin{itemize}
    \item \textbf{No-AI Piscine :} Le filtre d'entrée se fait à la dure (Rust pur, sans Copilot) pour garantir la capacité cognitive.
    \item \textbf{Standards Audit :} Dès la semaine 9, tout code est soumis aux standards des cabinets d'audit (Documentation, Tests, Invariants).
    \item \textbf{Autonomie Radicale :} Pas de "prof" qui corrige. Peer-review et documentation technique sont les seules sources de vérité.
\end{itemize}

\begin{table}[h]
    \caption{Grille de Maturité Senior-by-Design}
    \centering
    \small
    
    \begin{tabular}{|p{2.5cm}|p{3cm}|p{4cm}|p{3.5cm}|}
        \hline
        \textbf{Axe} & \textbf{Niveau 0 (Junior)} & \textbf{Niveau 4 (Senior RBK)} & \textbf{Preuve} \\ \hline
        Architecture & Code monolithique & Modulaire, Composabilité & Diagramme C4 \\ \hline
        Sécurité & "Ça marche" & "C'est incassable" & Threat Model \\ \hline
        Tests & Manuels & CI/CD, Fuzzing, Property-Based & Rapport Coverage \\ \hline
        Collaboration & Solo coder & Reviewer implacable & Historique PR \\ \hline
    \end{tabular}
\end{table}

\begin{figure}[h]
    \centering
    \begin{tikzpicture}
        \node[draw, rectangle] (coder) {Codeur (S0)};
        \node[draw, rectangle, right=of coder] (builder) {Builder (S12)};
        \node[draw, rectangle, right=of builder] (architect) {Architecte (S28)};
        \draw[->, thick] (coder) -- node[above] {Technique} (builder);
        \draw[->, thick] (builder) -- node[above] {Systémique} (architect);
    \end{tikzpicture}
    \caption{Transformation Codeur $\to$ Architecte}
\end{figure}

\section{Approche « Cyborg » : IA-Augmented Engineering}

L'IA n'est pas une béquille, c'est un exosquelette. Chez RBK, nous formons des "Cyborgs" : des ingénieurs qui utilisent l'IA pour multiplier leur productivité par 10, tout en gardant le contrôle absolu sur la qualité et la sécurité.

\paragraph{Protocole d'Usage}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Autorisé :} Documentation, boilerplate, génération de tests unitaires, explication d'erreurs.
    \item \textbf{Interdit :} Copier-coller de logique métier critique sans audit ligne par ligne.
    \item \textbf{Traçabilité :} Tout prompt générant du code prod doit être loggé (Git commit message ou comments).
\end{itemize}

\begin{table}[h]
    \caption{Checklist d'Audit Code IA}
    \centering
    \small
    \begin{tabular}{|p{4cm}|l|l|}
        \hline
        \textbf{Point de Contrôle} & \textbf{Risque IA} & \textbf{Validation Humaine} \\ \hline
        Logique Invariante & Hallucination de règles métier & Preuve mathématique \\ \hline
        Vecteurs d'Attaque & Oubli de "Reentrancy Guard" & Analyse statique \\ \hline
        Edge Cases & Gestion naïve des erreurs & Tests de limites \\ \hline
    \end{tabular}
\end{table}

\section{Dual Track Solana/EVM : Flexibilité Stratégique}

Pourquoi choisir ? Le marché valorise la polyvalence. Nos ingénieurs sont "T-Shaped" : experts profonds sur une stack (ex: Solana) et compétents sur l'autre (EVM). Cela garantit une employabilité maximale et une capacité à auditer des architectures cross-chain.

\begin{table}[h]
    \caption{Comparatif Technique Solana vs EVM}
    \centering
    \small
    \begin{tabular}{|l|p{5cm}|p{5cm}|}
        \hline
        \textbf{Dimension} & \textbf{Solana (Track A)} & \textbf{EVM (Track B)} \\ \hline
        Modèle Mental & Stateless (Account Model) & Stateful (Contract Storage) \\ \hline
        Langage & Rust + Anchor & Solidity + Foundry \\ \hline
        Performance & Parallélisme (SVM) & Séquentiel (EVM) \\ \hline
        Sécurité & Ownership checks & Reentrancy guards \\ \hline
    \end{tabular}
\end{table}

\section{Intégration Superteam : Opportunités Directes}

Superteam n'est pas un partenaire, c'est notre client. RBK est conçu comme une usine à talents pour l'écosystème Superteam (Bounties, Grants, Jobs).

\paragraph{Processus}
\begin{enumerate}
    \item \textbf{Sourcing :} Les meilleurs bounties sont sélectionnés chaque lundi.
    \item \textbf{Squads :} Des équipes de 2-3 étudiants se forment pour attaquer les bounties complexes.
    \item \textbf{Review RBK :} Un mentor senior valide la soumission avant envoi (Quality Gate).
    \item \textbf{Revenue :} 100\% des gains vont aux étudiants (preuve de concept économique).
\end{enumerate}

\section{« On-Chain Resume » : Preuve de Travail Public}

Le CV PDF est mort. RBK délivre un "On-Chain Resume" vérifiable cryptographiquement.
Chaque compétence validée, chaque projet livré, chaque audit réalisé est ancré sur la blockchain via des SBT (Soulbound Tokens) et un historique GitHub immuable.

\begin{table}[h]
    \caption{Structure du On-Chain Resume}
    \centering
    \small
    \begin{tabularx}{\textwidth}{|l|l|X|}
        \hline
        \textbf{Composant} & \textbf{Support} & \textbf{Preuve Vérifiable} \\ \hline
        Identité & Wallet & Signature cryptographique \\ \hline
        Compétences & SBT Badge & Transaction on-chain (Issuer: RBK) \\ \hline
        Projets & GitHub Repo & Commit history, CI logs \\ \hline
        Réputation & DAO Vote & Poids de vote on-chain \\ \hline
    \end{tabularx}
\end{table}

\section{Ancrage Tunisie + Export : Software Factory Future}

RBK positionne la Tunisie comme la "Base Arrière" de l'ingénierie Web3 mondiale.
Moins cher que l'Europe de l'Est, plus qualifié que l'Asie du Sud-Est (sur la niche Rust/Crypto), et sur le même fuseau horaire que Paris/Berlin/Lagos.

\begin{table}[h]
    \caption{Risk Register Export}
    \centering
    \small
    \begin{tabular}{|l|l|p{6cm}|l|}
        \hline
        \textbf{Risque} & \textbf{Prob.} & \textbf{Impact} & \textbf{Mitigation} \\ \hline
        Juridique & Moyen & Blocage paiements & Contrats types validés, Crypto-payments \\ \hline
        Fuite Talents & Haut & Perte expertise locale & Modèle "Remote from Tunisia" (Salaire indexé) \\ \hline
        Qualité & Moyen & Perte réputation & QA systématique par Senior RBK \\ \hline
    \end{tabular}
\end{table}

\subsection{Comparatif RBK 2.0 vs Bootcamps Classiques}

RBK n'est pas un bootcamp. C'est un centre d'entraînement olympique pour ingénieurs.

\begin{table}[h]
    \caption{Matrice Comparée}
    \centering
    \small
    \begin{tabular}{|l|p{3.5cm}|p{3.5cm}|p{3.5cm}|}
        \hline
        \textbf{Critère} & \textbf{RBK 2.0} & \textbf{Bootcamp Web2} & \textbf{Université} \\ \hline
        Profondeur & Expert (Rust/Systems) & Surface (JS/React) & Théorique \\ \hline
        Sécurité & Obsessionnelle & Basique & Abstraite \\ \hline
        Preuve & Audit Report & "Projet TodoList" & Diplôme Papier \\ \hline
        Modèle Éco & ISA (Success fee) & Cash Upfront & Gratuit / Public \\ \hline
    \end{tabular}
\end{table}

% --- FILE: whitepaper/src/chapters/22_conclusion.tex ---
\chapter{CONCLUSION \& FEUILLE DE ROUTE}

\section{Priorités Immédiates (Semaine 1–4)}

Le compte à rebours est lancé. Voici le plan d'attaque pour les 30 premiers jours post-validation de ce Whitepaper.

\begin{center}
    \textbf{Table: Plan 4 Semaines} \\
    \small
    \begin{tabular}{|l|l|p{4cm}|l|}
        \hline
        \textbf{Semaine} & \textbf{Objectif} & \textbf{Actions Clés} & \textbf{Owner} \\ \hline
        S1 & Légal & Validation Contrats ISA + Setup Bancaire & CEO \\ \hline
        S2 & Tech & Déploiement LMS + Setup Github Org & CTO \\ \hline
        S3 & Marketing & Lancement Landing Page + Campagne "Genesis" & CMO \\ \hline
        S4 & Ops & Ouverture Candidatures (Piscine Beta) & Ops \\ \hline
    \end{tabular}
\end{center}

\section{KPI de Succès}

Nous ne pilotons pas à vue. 12 indicateurs clés définissent la santé du projet.

\begin{center}
    \textbf{Table: KPI Dictionary (Extrait)} \\
    \small
    \begin{tabular}{|l|p{4cm}|l|l|}
        \hline
        \textbf{KPI} & \textbf{Définition} & \textbf{Cible S12} & \textbf{Seuil Alerte} \\ \hline
        Selectivity & \% Candidats admis piscine & < 10\% & > 20\% \\ \hline
        Attrition & \% Dropout durant piscine & < 30\% & > 50\% \\ \hline
        Job Ready & \% Certifiés "Audit-Ready" & > 80\% & < 60\% \\ \hline
        Placement & \% en poste à J+90 & > 70\% & < 50\% \\ \hline
    \end{tabular}
\end{center}

\section{Engagement Qualité Formel}

RBK s'engage sur une politique "Zéro Complaisance".
\begin{itemize}
    \item \textbf{Pas de diplôme de complaisance :} Si le niveau n'est pas atteint, l'étudiant double ou sort.
    \item \textbf{Code Review systématique :} Aucun code ne part en prod (ou validation) sans review par un pair et un mentor.
    \item \textbf{Transparence totale :} Les statistiques de placement et de salaire sont publiées et auditées.
\end{itemize}

\section{Forge de l'Élite Africaine}

RBK a l'ambition de devenir le "MIT du Web3" pour l'Afrique. Nous ne formons pas des exécutants bon marché, mais l'élite technologique qui construira l'infrastructure financière souveraine du continent.

\begin{center}
    \textbf{[Schéma: Flywheel RBK]} \\
    (Sélection $\to$ Formation $\to$ Preuves $\to$ Revenus $\to$ Réputation $\to$ Sélection)
\end{center}

\section{Synthèse Valeur Stratégique}

\begin{itemize}
    \item \textbf{Pour l'Étudiant :} Une carrière internationale à haute valeur ajoutée, sans dette initiale (ISA).
    \item \textbf{Pour l'Écosystème :} Un pipeline fiable de talents "Audit-Ready".
    \item \textbf{Pour la Tunisie :} Une entrée de devises forte et une montée en gamme technologique.
\end{itemize}

\section{Appel à l'Action}

Le marché n'attend pas. La fenêtre d'opportunité Solana/Rust est ouverte maintenant.
\textbf{Rejoignez la Cohorte Genesis.}

\begin{tcolorbox}[colback=SolanaPurple!5!white,colframe=SolanaPurple!75!black,title=Next Steps]
\begin{itemize}
    \item \textbf{[J0]} Validation Finale Whitepaper.
    \item \textbf{[J+7]} Lancement Recrutement Core Team.
    \item \textbf{[J+30]} Ouverture des Candidatures.
\end{itemize}
\end{tcolorbox}

\section{Message Final au CEO}

Monsieur le CEO,
Ce plan est ambitieux, risqué, mais nécessaire. Il transforme RBK d'un centre de formation classique en une \textbf{Startup Studio Éducative}.
Le modèle économique est viable (ISA + Bounties). La demande marché est validée. La technologie est mature.
Il ne reste qu'une variable : l'Exécution.
C'est un \textbf{GO}.

\section{Profil de Sortie}

\begin{center}
    \textbf{Table: Profil de Sortie Standard} \\
    \small
    \begin{tabular}{|l|p{4cm}|l|}
        \hline
        \textbf{Compétence} & \textbf{Preuve} & \textbf{Seuil} \\ \hline
        Rust / Solana & 3 Repos GitHub Clean & CI Green \\ \hline
        Sécurité & 1 Rapport d'Audit & 3 vulns trouvées \\ \hline
        Soft Skills & Démo Vidéo & Clarté > 4/5 \\ \hline
    \end{tabular}
\end{center}

% --- FILE: whitepaper/src/chapters/99_references.tex ---
\chapter{SOURCES \& RÉFÉRENCES}

\section{Documents de Référence (Primaire)}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Solana Whitepaper (2017)} : Architecture Proof of History. \textit{Anatoly Yakovenko.}
    \item \textbf{Anchor Framework Docs} : Spécifications techniques du framework standard Solana.
    \item \textbf{Rust Book (The)} : Bible officielle du langage Rust. \textit{Steve Klabnik \& Carol Nichols.}
\end{itemize}

\section{Rapports de Marché (Secondaire)}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Electric Capital Developer Report (2024)} : Croissance des écosystèmes développeurs (+400\% sur Solana).
    \item \textbf{HackerOne Security Report} : Salaires moyens des auditeurs Web3.
    \item \textbf{Superteam Earn Metrics} : Données sur les gains moyens en bounties (2023-2024).
\end{itemize}

\section{Outils Cités}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Helius} : Observabilité Solana.
    \item \textbf{Trident} : Solana Fuzzing Framework.
    \item \textbf{Metaplex} : Standard NFT sur Solana.
\end{itemize}

% --- FILE: whitepaper/src/chapters/annexe_a_syllabus_detaille.tex ---
\chapter{SYLLABUS TECHNIQUE DÉTAILLÉ (28 SEMAINES)}

\section{Structure Hebdomadaire Standard}

Chaque semaine suit le rythme : Concept (Lun) $\to$ Lab Guidé (Mar) $\to$ Projet Solo (Mer-Jeu) $\to$ Audit/Demo (Ven).

\begin{center}
    \textbf{Table: Syllabus Synthétique} \\
    \small
    \begin{tabular}{|c|p{4cm}|p{5cm}|p{2.5cm}|}
        \hline
        \textbf{Sem} & \textbf{Objectif} & \textbf{Livrable} & \textbf{DoD} \\ \hline
        \multicolumn{4}{|c|}{\textbf{PHASE 0 : PISCINE RUST (S1-S4)}} \\ \hline
        S1 & Syntaxe & CLI Todo List & Exécutable \\ \hline
        S2 & Memory Management & Linked List & Leak-free \\ \hline
        S3 & Concurrency & Mini Web Server & Multithreaded \\ \hline
        S4 & Search Engine & Grep-like Tool & Perf < 10ms \\ \hline
        \multicolumn{4}{|c|}{\textbf{PHASE 1 : FONDATIONS WEB3 (S5-S12)}} \\ \hline
        S5 & Cryptographie & Hash/Sign Tools & Std compliant \\ \hline
        S6 & Solana Model & Raw Transaction Script & Executable \\ \hline
        \multicolumn{4}{|c|}{\textbf{PHASE 2 : SPÉCIALISATION (S13-S24)}} \\ \hline
        S13 & Anchor Framework & Basic Vault & Secure \\ \hline
        S20 & Security Deep Dive & Hacking Challenge & Flag Captured \\ \hline
        \multicolumn{4}{|c|}{\textbf{PHASE 3 : PROFESSIONNALISATION (S25-S28)}} \\ \hline
        S28 & Final Demo & Production Release & Audit Approved \\ \hline
    \end{tabular}
\end{center}

\section{Rubrique d'Évaluation Hebdo}
(Voir texte section suivante)

% --- FILE: whitepaper/src/chapters/annexe_b_finance.tex ---
\chapter{MODÈLE FINANCIER DÉTAILLÉ}

Le modèle financier RBK 2.0 repose sur une approche **Hybride** robuste, privilégiant la liquidité immédiate via les frais Upfront tout en conservant un potentiel d'upside significatif via l'ISA pour les Top Talents.

\section{Hypothèses Structurantes}

Nous retenons le **Scénario Hybride** comme base du Business Plan.

\begin{center}
    \textbf{Structure de Revenus (Cible)} \\
    \small
    \rowcolors{2}{gray!5}{white}
    \begin{tabularx}{\textwidth}{|l|X|l|}
        \hline
        \textbf{Flux} & \textbf{Description} & \textbf{Part du Volume} \\ \hline
        \textbf{Upfront (B2C)} & Paiement direct par les étudiants (Niveaux 1, 2, 3 ou Pack). Assure le BFR immédiat. & \textbf{60\%} des étudiants \\ \hline
        \textbf{ISA (Différé)} & Paiement différé 15\% sur 36 mois. Option réservée aux profils "Top Potential" (N3/Pack). & \textbf{30\%} des étudiants \\ \hline
        \textbf{Services (B2B)} & Formation d'employés et placement, payé par les entreprises (Sponsoring/Hiring). & \textbf{10\%} des revenus \\ \hline
    \end{tabularx}
\end{center}

\section{Paramètres ISA \& Cash Drag}

L'option ISA introduit un décalage de trésorerie ("Cash Drag") que notre modèle anticipe :
\begin{itemize}
    \item \textbf{Taux de Placement :} Hypothèse conservatrice de **85\%** des étudiants ISA placés à 6 mois.
    \item \textbf{Délai de Paiement :} 
    \begin{itemize}
        \item Formation : 6 mois (Cycle complet).
        \item Recherche d'emploi : 3 mois (Moyenne).
        \item \textbf{Premier versement ISA :} À M+10 après le démarrage.
    \end{itemize}
    \item \textbf{Impact :} Les revenus ISA de l'Année 1 sont quasi nuls (amorçage). Ils deviennent significatifs en Année 2 (effet cumulatif des cohortes précédentes).
\end{itemize}

\section{Modèle Tarifaire (Base de calcul)}
Pour les besoins de la modélisation :
\begin{itemize}
    \item \textbf{Panier Moyen Upfront :} Estimé à \textbf{12 000 TND} (Mix pondéré : N1 seul, N1+N2 et Pack Complet Upfront).
    \item \textbf{Revenu Moyen ISA :} Estimé à \textbf{18 900 TND} (basé sur salaire moyen net 3 500 TND sur 36 mois : 525 x 36).
    \item \textbf{Marge Nette par Étudiant :} Cible > 35\% après coûts mentors et infrastructure.
\end{itemize}

\section{Unit Economics (Par Étudiant)}
\begin{center}
    \small
    \begin{tabular}{|l|r|l|}
        \hline
        \textbf{Poste} & \textbf{Montant (TND)} & \textbf{Note} \\ \hline
        \textbf{Revenu Moyen (A)} & \textbf{12 000} & Mix Upfront/ISA pondéré \\ \hline
        Mentorat (Variable) & (1 500) & Ratio expert 1:12 \\ \hline
        Infrastructure & (300) & Serveurs, SaaS, Licences \\ \hline
        Acquisition (CAC) & (500) & Marketing digital \\ \hline
        \textbf{Total Coût Variable (B)} & \textbf{(2 300)} & COGS \\ \hline
        \textbf{Marge Contributive (A-B)} & \textbf{9 700} & \textbf{80\% de Marge Brute} \\ \hline
    \end{tabular}
\end{center}

\section{Rentabilité \& Seuil}
Le seuil de rentabilité opérationnelle (Breakeven) est atteint dès que le volume dépasse **40 étudiants payants / an** (Niveau 1+), ce qui sécurise la structure indépendamment des succès ISA.

% --- FILE: whitepaper/src/chapters/annexe_c_juridique.tex ---
% ==============================================================================
% Annexe C : Cadre Juridique & Conformité - Tunisie
% ==============================================================================
\chapter{ANNEXE — CADRE JURIDIQUE \& CONFORMITÉ (TUNISIE)}
\label{annexe:juridique}

\begin{ceoBox}{Synthèse Juridique : Opérer depuis la Tunisie}
Grâce au statut \textbf{Entreprise Totalement Exportatrice (ETE)}, l'ingénieur RBK bénéficie d'une exonération fiscale massive sur ses revenus étrangers (0\% IS pendant 4 ans, puis 10\%). Ce cadre, couplé à une gestion rigoureuse des flux crypto/fiat, fait de la Tunisie un hub Web3 ultra-compétitif.
\end{ceoBox}

Cette annexe détaille le cadre légal permettant d'opérer depuis la Tunisie en tant qu'ingénieur Web3 exportateur.

\section{Statut d'Entreprise Totalement Exportatrice (ETE)}

\subsection{Définition et Cadre Légal}
L'\textbf{Entreprise Totalement Exportatrice (ETE)} est un régime fiscal tunisien réglementé par le \textbf{Code d'Incitation aux Investissements} (Loi n°2016-71) et le Décret n°2017-758. Il permet aux entités réalisant 100\% de leur chiffre d'affaires à l'export de bénéficier d'avantages majeurs.

\subsection{Conditions d'Éligibilité pour RBK 2.0}
Pour bénéficier du statut ETE, RBK (et ses alumni entrepreneurs) doit :
\begin{itemize}
    \item \textbf{Exporter 100\% de ses services} à l'étranger (formation remote, consulting, audit).
    \item \textbf{Justifier d'un plan d'affaires} et créer un minimum d'emplois.
\end{itemize}

\subsection{Procédure d'Obtention (Flux Visuel)}
\begin{figure}[h]
    \centering
    \begin{tikzpicture}[node distance=1.5cm, auto]
        \node (start) [draw, rounded corners] {Dépôt Dossier APII};
        \node (instruct) [draw, rectangle, below of=start] {Instruction Technique (15j)};
        \node (commission) [draw, rectangle, below of=instruct] {Commission Agrément (10j)};
        \node (decision) [draw, diamond, aspect=2, below of=commission] {Décision};
        \node (agrement) [draw, rectangle, fill=green!10, below of=decision, xshift=-2cm] {Agrément ETE};
        \node (refus) [draw, rectangle, fill=red!10, below of=decision, xshift=2cm] {Refus (Recours)};
        \node (rne) [draw, rectangle, below of=agrement] {Enregistrement RNE (10j)};
        \node (bank) [draw, rectangle, below of=rne] {Compte Devises (5j)};

        \draw[->] (start) -- (instruct);
        \draw[->] (instruct) -- (commission);
        \draw[->] (commission) -- (decision);
        \draw[->] (decision) -| node[near start, left] {OK} (agrement);
        \draw[->] (decision) -| node[near start, right] {KO} (refus);
        \draw[->] (agrement) -- (rne);
        \draw[->] (rne) -- (bank);
    \end{tikzpicture}
    \caption{Processus d'Obtention Agrément ETE (45 jours)}
\end{figure}

\subsection{Avantages Fiscaux (Synthèse)}
\begin{table}[h]
    \centering
    \small
    \rowcolors{2}{gray!5}{white}
    \begin{tabularx}{\textwidth}{|l|X|l|}
    \hline
    \textbf{Type d'Avantage} & \textbf{Détail} & \textbf{Impact} \\ \hline
    \textbf{IS (Impôt Sociétés)} & 10 ans d'exonération totale & Économie massive (~35k TND/an) \\ \hline
    \textbf{TVA} & Exonération sur achats/services liés & Coûts opérationnels réduits \\ \hline
    \textbf{Devises} & Rapatriement libre & Flexibilité financière \\ \hline
    \end{tabularx}
\end{table}

\section{Encadrement des Paiements en Crypto-Monnaies}

\subsection{Analyse du Cadre Légal Tunisien}
La \textbf{Loi des Changes} impose que les transactions entre résidents se fassent en TND. Cependant, les entreprises ETE bénéficient d'une \textbf{liberté de change} pour leurs opérations internationales.
La BCT (Banque Centrale) considère les \textbf{Stablecoins} (USDC) comme des actifs numériques assimilables à des devises électroniques lorsqu'ils sont utilisés pour le règlement de services exportés.

\subsection{Stratégie de Conformité pour RBK}

\subsubsection{Pour les Étudiants Tunisiens}
\textbf{Option A : Paiement en TND} via virement bancaire classique (indexé taux du jour). \\
\textbf{Option B : Paiement en USDC via prestataire agréé (Recommandé)}.
Partenariat avec \textbf{Grey.co} ou \textbf{Bitwage} :
\begin{enumerate}
    \item L'étudiant transfère des USDC.
    \item La plateforme convertit en TND.
    \item RBK reçoit un virement TND local conforme.
\end{enumerate}

\subsubsection{Pour les Étudiants Étrangers}
Paiement direct en USDC accepté sur le wallet corporate (entité offshore RBK Studio Ltd) puis rapatriement selon besoins.

\section{Contrats Income Share Agreement (ISA)}

\subsection{Structure Contractuelle}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Durée} : 24 mois maximum (protection étudiant).
    \item \textbf{Seuil} : 3 000 TND Nets / mois.
    \item \textbf{Plafond (Cap)} : 20 000 TND (fixe).
\end{itemize}

\subsection{Clauses Essentielles}
\begin{quote}
\textbf{Clause 1 : Définition du Revenu} \\
"Le revenu pris en compte comprend tout revenu d'activité professionnelle liée aux compétences acquises... net de charges."
\end{quote}

\begin{quote}
\textbf{Clause 3 : Force Majeure} \\
"En cas de chômage involontaire de plus de 6 mois... le contrat peut être suspendu ou résilié sans pénalité."
\end{quote}

\section{Mentions Légales \& Disclaimers}

\begin{tcolorbox}[colback=red!5!white,colframe=red!75!black,title=AVERTISSEMENT JURIDIQUE IMPORTANT]
\textbf{Nature des services :} RBK 2.0 délivre une formation professionnelle à vocation d'exportation de services numériques.
\textbf{Cryptomonnaies :} Les crypto-actifs (SOL, USDC) sont présentés comme des technologies. RBK ne fournit aucun conseil en investissement.
\textbf{Paiements :} Les options stablecoins sont de simples moyens de transfert technologique, respectant la réglementation des changes.
\end{tcolorbox}

\subsection{Mentions Obligatoires sur le Site Web}
\begin{techBox}{Footer Légal Standard}
RBK 2.0 © 2025 - Un programme de Money Factory AI \\
Établissement de formation professionnelle - Agrément N° [À compléter] \\
Siège social : [Adresse complète Tunisie] \\
Contact légal : contact@moneyfactory.ai \\
Numéro RNE : [À compléter après immatriculation]
\end{techBox}

\section{Checklist de Conformité Opérationnelle}

\subsection{Phase de Lancement}
\begin{itemize}[label=$\square$]
    \item Immatriculation au \textbf{Registre National des Entreprises (RNE)}.
    \item Obtention du \textbf{numéro d'opérateur économique}.
    \item Ouverture \textbf{compte bancaire professionnel} (Devises + TND).
    \item Souscription \textbf{assurance RC Pro}.
    \item Dépôt \textbf{marque RBK 2.0} à l'INNORPI.
\end{itemize}

\subsection{Routine Trimestrielle}
\begin{itemize}[label=$\square$]
    \item \textbf{Rapport financier} (P\&L, Cash Flow).
    \item \textbf{Déclaration de change} (Entrées/Sorties devises).
    \item \textbf{Audit de conformité} (Interne : Vérification des preuves ZK/KYC).
    \item \textbf{GDPR Cleaning} : Purge des données personnelles obsolètes.
\end{itemize}

\section{Risques Juridiques \& Mitigation}

\subsection{Matrice des Risques Principaux}
\begin{table}[h]
    \centering
    \small
    \rowcolors{2}{red!5}{white}
    \begin{tabularx}{\textwidth}{|l|l|l|X|}
    \hline
    \textbf{Risque} & \textbf{Prob.} & \textbf{Impact} & \textbf{Mitigation} \\ \hline
    Requalification ISA & Moy. & Élevé & Cap à 1.5x, durée limitée 24 mois, validation avocat. \\ \hline
    Blocage Crypto & Faible & Critique & Alternative TND + Structure Offshore de secours. \\ \hline
    Litige Résultat & Moy. & Moyen & Jury de certification indépendant (SBT). \\ \hline
    Fuite Données & Faible & Élevé & Architecture "Privacy by Design" (Hash-only on-chain). \\ \hline
    \end{tabularx}
\end{table}

\section{Plan de Continuité Juridique}
\textbf{Scénario 1 : Changement réglementaire défavorable.}
Action : Bascule 100\% TND via partenaires bancaires locaux. Migration de l'entité légale IP à l'étranger (Dubai/Singapour).

\textbf{Scénario 2 : Défaut massif ISA (>30\%).}
Action : Activation du Fonds de Garantie (50k TND). Restructuration des dettes. Renforcement des critères d'admission (Gate S0 plus stricte).


% --- FILE: whitepaper/src/chapters/annexe_d_audit.tex ---
\chapter{TEMPLATE DE RAPPORT D'AUDIT DE SÉCURITÉ}

Un rapport d'audit professionnel doit être clair, complet et actionnable.

\section{Structure du Rapport}
\begin{enumerate}
    \item \textbf{Executive Summary :} Résumé pour les décideurs (Score, Risque global).
    \item \textbf{Scope :} Liste des fichiers audités et Commit Hash.
    \item \textbf{Findings :} Liste des vulnérabilités classées par sévérité.
    \item \textbf{Recommendations :} Conseils d'architecture généraux.
\end{enumerate}

\section{Classification des Risques}

\begin{center}
    \textbf{Table: Échelle de Sévérité} \\
    \small
    \begin{tabular}{|l|l|p{6cm}|}
        \hline
        \textbf{Niveau} & \textbf{Impact} & \textbf{Exemple} \\ \hline
        \textbf{CRITICAL} & Perte de fonds directe, Gel définitif & Reentrancy, Owner Key compromise \\ \hline
        \textbf{HIGH} & Dégradation sévère du service, Perte partielle & DoS, Price Oracle manipulation \\ \hline
        \textbf{MEDIUM} & Grief mineur, Coût Gas élevé & Griefing attack, Unbounded Loop \\ \hline
        \textbf{LOW/INFO} & Bonnes pratiques, Lisibilité & Typo, Dead code \\ \hline
    \end{tabular}
\end{center}

\section{Fiche Finding Type}

\begin{tcolorbox}[title=ID-01 : Unchecked External Call (H-01)]
\textbf{Sévérité :} HIGH \\
\textbf{Fichier :} \texttt{vault.rs} \\
\textbf{Description :} L'appel CPI vers le programme Token ne vérifie pas le code retour.
\textbf{Impact :} Un attaquant peut forcer l'échec silencieux du transfert et créditer son solde interne.
\textbf{Recommandation :} Utiliser \texttt{anchor\_lang::solana\_program::program::invoke\_signed} et gérer le \texttt{Result}.
\end{tcolorbox}

% --- FILE: whitepaper/src/chapters/annexe_e_cockpit.tex ---
% ==============================================================================
% Annexe E : Cockpit RBK (Dashboard de Suivi)
% ==============================================================================
\chapter{ANNEXE — COCKPIT RBK (DASHBOARD ÉTUDIANT)}
\label{annexe:cockpit}

Le "Cockpit" (`cockpit.rbk.tn`) est l'outil central de pilotage de la performance étudiante. Il agrège les données techniques, comportementales et de santé mentale.

\section{Vue d'Ensemble}

\begin{techBox}{Fonctionnalités Clés}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Suivi Temps Réel :} Synchronisation avec l'API GitHub.
    \item \textbf{Seniority Tracking :} Évolution sur la grille 0 à 4.
    \item \textbf{Santé Mentale :} Remontée des "Wellness Checks" hebdomadaires.
    \item \textbf{Employability Score :} Calculé pour l'accès au Job Board.
\end{itemize}
\end{techBox}

\section{Suivi des Compétences (Seniority Matrix)}

Visualisation radar des 5 axes de compétences :
\begin{enumerate}
    \item \textbf{Coding Standard} : Qualité, Linter, Types.
    \item \textbf{Architecture} : Modularité, Scalabilité, Patterns.
    \item \textbf{Testing} : Coverage, Fuzzing, Invariants.
    \item \textbf{Security} : Audit mindset, Threat modeling.
    \item \textbf{Collaboration} : Code Review, Documentation, Communication.
\end{enumerate}

\begin{figure}[h]
    \centering
    \begin{tikzpicture}
        \foreach \angle/\label in {90/Code, 162/Arch, 234/Test, 306/Secu, 18/Collab} {
            \draw[gray!30] (0,0) -- (\angle:3cm);
            \node at (\angle:3.3cm) {\small \label};
        }
        \draw[gray!30] (0,0) circle (1cm);
        \draw[gray!30] (0,0) circle (2cm);
        \draw[gray!30] (0,0) circle (3cm);
        
        \draw[SolanaGreen, thick, fill=SolanaGreen!20, opacity=0.7] 
        (90:2.5) -- (162:2.0) -- (234:2.8) -- (306:1.5) -- (18:2.9) -- cycle;
        \node[color=SolanaGreen, font=\bfseries] at (0,-3.5) {Profil Cible (Level 3)};
    \end{tikzpicture}
    \caption{Radar de Compétences (Cockpit View)}
\end{figure}

\section{Alerting \& Monitoring (Anti-Burnout)}

Le système analyse les signaux faibles pour prévenir le décrochage :
\begin{itemize}
    \item \textbf{Signal GitHub} : Absence de commit > 3 jours (Orange).
    \item \textbf{Signal Discord} : Silence radio > 48h (Orange).
    \item \textbf{Signal Wellness} : Score self-reported < 2/5 (Rouge).
\end{itemize}

\section{Interface Employeur (Talent Pool)}
Les partenaires recruteurs accèdent à une vue filtrée ("Anonymized Mode" ou "Full Profile" avec consentement) :
\begin{itemize}
    \item \textbf{Badge Vérifié} : SBT Link.
    \item \textbf{Top Projects} : Liens directs vers les repos "Golden".
    \item \textbf{Soft Skills} : Note de collaboration et fiabilité (Ponctualité).
\end{itemize}

% --- FILE: whitepaper/src/chapters/annexe_f_isa.tex ---
% =========================
% ANNEXE ISA — Modèle propre
% =========================
\chapter{ANNEXE — Modèle ISA (Income Share Agreement)}

\section{Objet et Principes}
L’ISA est un mécanisme de financement \textbf{sélectif} destiné à aligner l’école et l’étudiant : l’étudiant ne paie que s’il dépasse un seuil de revenu, et l’école accepte un risque (non-emploi, variabilité, défaut). L’ISA est réservé aux profils validés \textbf{Top Talent}.

\section{Éligibilité (Gating)}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Périmètre :} réservé au \textbf{parcours complet} (N1+N2+N3), avec dérogation exceptionnelle (sur dossier) pour admission directe en N3.
    \item \textbf{Quota :} nombre de places ISA limité par cohorte (ex : 30\% max) afin de préserver la trésorerie.
    \item \textbf{Sélection :} top performance (tests + discipline + livrables) + validation par comité (risques \& éthique).
\end{itemize}

\section{Définitions Normalisées (Net/Brut)}
Pour supprimer toute ambiguïté, les termes sont normalisés comme suit :

\paragraph{Revenu Net Mensuel (RNM).}
Montant \textbf{net} effectivement perçu et traçable pour un mois $m$, exprimé en TND :
\begin{itemize}
    \item \textbf{Emploi local :} net indiqué sur fiche de paie (après retenues).
    \item \textbf{Remote / freelance :} montant net crédité sur le compte bancaire (après frais de plateforme/banque), converti en TND au \textbf{taux mensuel} retenu (preuve : relevés).
\end{itemize}

\textbf{Définition (anti-ambiguïté) :} « Revenu net mensuel » désigne le montant net effectivement encaissé par l’étudiant (après charges sociales et impôts). En cas de revenus en devise, la conversion se fait au taux de référence du mois d’encaissement.

\paragraph{Seuil de Déclenchement.}
\textbf{3\,000 TND nets / mois}. Si $RNM(m) \le 3\,000$, alors paiement $= 0$.

\paragraph{Taux de Partage.}
\textbf{15\%} appliqué au \textbf{RNM} net mensuel encaissé (si > Seuil).

\paragraph{Cap (Plafond).}
Montant total maximal remboursable (toutes mensualités cumulées) : \textbf{CAP = 20\,000 TND}. Dès que le cumul atteint CAP, le contrat s’éteint.

\paragraph{Durée Maximale.}
\textbf{36 mensualités} de paiement effectif maximum. Une fenêtre d’extinction « drop-off » met fin au contrat au bout de \textbf{60 mois calendaires}, même si les 36 mensualités n’ont pas été atteintes (protection étudiant).

\section{Règles de Pause, Chômage, Variabilité}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Pause automatique :} si $RNM(m) \le 3\,000$ (chômage ou revenu faible), paiement = 0.
    \item \textbf{Reprise :} dès que $RNM(m) > 3\,000$, le paiement reprend.
    \item \textbf{Variabilité :} aucun rattrapage sur les mois faibles ; le calcul est \textbf{mensuel}, indépendant.
\end{itemize}

\section{Cas Limites (Edge Cases) — à expliciter dans le contrat}
\begin{enumerate}
    \item \textbf{RNM fluctuant autour du seuil :} si 2\,900 puis 3\,200, seul le mois à 3\,200 déclenche un paiement.
    \item \textbf{Plusieurs revenus :} RNM = somme des nets traçables (salaires + freelance) pour le mois.
    \item \textbf{Revenus en devise :} conversion en TND au taux mensuel convenu (source bancaire/BC), preuve par relevé.
    \item \textbf{Déclaration incomplète :} \textbf{Pénalités de retard (standard)} : 1\% par mois de retard sur le montant dû (calcul pro-rata), plafonné à 10\%. Aucune pénalité n’est appliquée durant une période de suspension (revenu < seuil / chômage). L’activation du recouvrement formel intervient uniquement après 90 jours de retard et après relances documentées.
    \item \textbf{Congé maladie / arrêt :} RNM baisse $\Rightarrow$ pause automatique (aucune pénalité).
    \item \textbf{Paiement anticipé :} option de clôture anticipée : l’étudiant peut solder le restant dû jusqu’au CAP.
    \item \textbf{Départ à l’étranger :} RNM calculé de la même manière (preuve par virements et relevés).
\end{enumerate}

\section{Exemples Chiffrés (Seuil 3\,000 net, Taux 15\%)}
\begin{center}
\small
\begin{tabular}{|l|r|r|r|r|}
\hline
\textbf{Scénario} & \textbf{RNM} & \textbf{Mensualité (15\%)} & \textbf{Temps vers CAP 20k} \\
\hline
A. Junior local & 3\,500 TND & 525 TND & $\approx$ 38 mois (Stop à 36 mois : 18\,900 TND payés) \\
\hline
B. Profil solide local & 5\,000 TND & 750 TND & $\approx$ 27 mois (CAP atteint) \\
\hline
C. Remote (équiv.) & 6\,000 TND & 900 TND & $\approx$ 23 mois (CAP atteint) \\
\hline
D. Chômage & 0 TND & 0 TND & -- \\
\hline
E. Petit job & 2\,500 TND & 0 TND & -- \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
\textit{Note : Dans le scénario A, le plafond de 36 mensualités est atteint avant le Cap financier, l'étudiant paie donc moins que 20 000 TND.}

% --- FILE: whitepaper/src/chapters/annexe_g_selection.tex ---
\chapter{GUIDE DE SÉLECTION \& SCORING « PISCINE RUST »}

La Piscine n'est pas un cours, c'est un filtre.

\section{Grille de Scoring}

Le score final (sur 100) détermine l'admission. Seuil d'admission : 75/100.

\begin{center}
    \textbf{Table: Critères de Sélection} \\
    \small
    \begin{tabular}{|l|r|p{8cm}|}
        \hline
        \textbf{Critère} & \textbf{Poids} & \textbf{Indicateurs} \\ \hline
        \textbf{Aptitude Tech} & 40\% & Progression sur les exercices Rust, Qualité du code final. \\ \hline
        \textbf{Résilience} & 30\% & Capacité à rebondir après échec, Constance de l'effort. \\ \hline
        \textbf{Collaboration} & 20\% & Aide apportée aux autres (Peer-learning). \\ \hline
        \textbf{Communication} & 10\% & Clarté des questions posées, Respect des mentors. \\ \hline
    \end{tabular}
\end{center}

\section{Red Flags (Éliminatoires)}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Plagiat / Triche :} Copie de code sans compréhension, usage caché d'IA. $\to$ Exclusion immédiate.
    \item \textbf{Toxicité :} Comportement agressif ou dénigrant envers pairs/mentors.
    \item \textbf{Fantôme :} Absence non justifiée > 2 jours.
\end{itemize}

\section{Admission Parallèle (Accès Direct N2 / N3)}

Pour les profils expérimentés souhaitant "sauter" le tronc commun ou la spécialisation, nous proposons un processus d'admission spécifique visant à valider les acquis de manière irréfutable.

\subsection{Test d'Entrée Niveau 2 (Bypass Piscine)}
\textbf{Pré-requis :} Maîtrise prouvée de Rust ou C++ et des concepts Blockchain de base.

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Théorie (45 min) :} QCM statique sur l'Account Model, le Memory Management (Stack/Heap) et la Complexité Algorithmique.
    \item \textbf{Pratique (3h) :} "Mini-Piscine Express". Implémentation d'une CLI Rust qui parse un fichier binaire et signe une payload cryptographique (Ed25519). \textbf{Critère Éliminatoire :} Absence de tests unitaires ou usage d'IA générative détecté.
    \item \textbf{Entretien (15 min) :} Code review live avec le Lead Instructor. Justification des choix d'allocation mémoire.
\end{enumerate}

\begin{table}[h]
    \caption{Barème Admission N2}
    \centering
    \small
    \begin{tabularx}{\textwidth}{|l|l|X|l|}
        \hline
        \textbf{Critère} & \textbf{Points} & \textbf{Attendu} & \textbf{KO si...} \\ \hline
        Code Quality & 40 & Rust idiomatique, Zero CLippy warnings & `unwrap()` non géré \\ \hline
        Tests & 30 & Unit tests couvrant les edge cases & 0 tests \\ \hline
        Architecture & 30 & Gestion erreurs (Result), Structs propres & Code non structuré \\ \hline
    \end{tabularx}
\end{table}

\subsection{Test d'Entrée Niveau 3 (Bypass Track)}
\textbf{Pré-requis :} Portfolio prouvant 2+ ans d'expérience sur la stack cible (Solana ou EVM).

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Audit Readiness :} Soumission d'un repo personnel existant. Vérification des critères "Studio" (CI/CD, Docs, Tests E2E).
    \item \textbf{Exercice de Review :} L'étudiant doit auditer une PR contenant 3 vulnérabilités cachées (Reentrancy, Arithmetic Overflow, Access Control).
\end{enumerate}

% --- FILE: whitepaper/src/chapters/annexe_h_sbt.tex ---
\chapter{SPÉCIFICATIONS TECHNIQUES SBT}

\section{Schéma de Métadonnées (JSON)}

Les SBT RBK suivent le standard Metaplex Core ou ERC-721 (Non-Transferable).

\begin{lstlisting}[caption=Metadata SBT Standard]
{
  "name": "RBK Guardian - Cohort 1",
  "symbol": "RBKC1-G",
  "description": "Certified Solana Smart Contract Engineer.",
  "image": "https://arweave.net/...",
  "attributes": [
    { "trait_type": "Track", "value": "Solana" },
    { "trait_type": "Level", "value": "Gold" },
    { "trait_type": "Cohort", "value": "Genesis 2025" },
    { "trait_type": "FinalGrade", "value": "92/100" }
  ],
  "properties": {
    "files": [
      { "uri": "https://github.com/student/capstone", "type": "text/html" },
      { "uri": "https://rbk.tn/audit/S12345", "type": "application/pdf" }
    ]
  }
}
\end{lstlisting}

\section{Processus de Vérification}
\begin{enumerate}
    \item \textbf{Issuer Check :} Vérifier que l'adresse émettrice est bien le Multisig RBK Certifié.
    \item \textbf{Owner Check :} L'étudiant prouve qu'il possède le wallet (Signature message).
    \item \textbf{Content Check :} Le lien vers le rapport d'audit correspond au hash stocké on-chain.
\end{enumerate}

% --- FILE: whitepaper/src/chapters/annexe_i_dashboard.tex ---
\chapter{DASHBOARD DE SUIVI PROMO}

\section{Indicateurs Hebdomadaires (KPI)}

\begin{center}
    \textbf{Table: Métriques de Santé Promo} \\
    \small
    \begin{tabular}{|l|l|p{4cm}|l|}
        \hline
        \textbf{Catégorie} & \textbf{KPI} & \textbf{Formule} & \textbf{Cible} \\ \hline
        Progression & Velocity & Nb exercices validés / Nb total & > 90\% \\ \hline
        Qualité & First Time Pass & \% Labs validés du 1er coup & > 50\% \\ \hline
        Engagement & Attendance & Taux présence Dailies & > 95\% \\ \hline
        Moral & NPS Hebdo & "Recommanderiez-vous cette semaine ?" & > 8/10 \\ \hline
    \end{tabular}
\end{center}

\section{Questionnaire Bien-être Minimal}
Envoyé chaque vendredi via Bot Discord (Anonyme).
\begin{enumerate}
    \item Niveau de stress (1-5) ?
    \item Charge de travail (Trop faible / OK / Trop forte) ?
    \item Sentiment de progression (Je stagne / J'apprends / Je vole) ?
\end{enumerate}
% --- FILE: whitepaper/src/chapters/annexe_j_offre.tex ---
% =========================
% GRILLE D’OFFRE — 3 PACKS
% =========================
\chapter{OFFRE COMMERCIALE \& MODALITÉS}

\section{Grille Tarifaire (TND)}

\begin{table}[h]
\centering
\small
\rowcolors{2}{gray!8}{white}
\begin{tabularx}{\textwidth}{|l|l|l|X|}
\hline
\textbf{Niveau} & \textbf{Prix} & \textbf{Paiement} & \textbf{Inclus} \\ \hline
\textbf{Niveau 1} (8 sem) & 3 900 TND & 2x 1 950 TND & Piscine + Fondations \\ \hline
\textbf{Niveau 2} (12 sem) & 6 900 TND & 3x 2 300 TND & Engineering On-chain + Projets \\ \hline
\textbf{Niveau 3} (8 sem) & 9 900 TND & 4x 2 475 TND & Spécialisation + Capstone + Placement \\ \hline
\textbf{Pack Complet} & \textbf{18 000 TND} & \textbf{6x 3 000 TND} & \textbf{Tout inclus (N1-N3)} \\ \hline
\end{tabularx}
\caption{Grille Tarifaire (TND)}
\end{table}

\section{Conditions \& Options}

\subsection{Mécanisme d'Incitation (Upgrade)}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Crédit 100\% :} Si vous payez le N1 et décidez de continuer, les \textbf{3 900 TND} sont déduits du Pack.
    \item \textbf{Fenêtre 30 jours :} L'upgrade doit se faire sous 30 jours pour verrouiller le tarif global.
\end{itemize}

\subsection{Admission Directe (Passerelles)}
\textbf{Accès direct N2 :} Possible via tests techniques obligatoires (Rust/Algo/Git). Frais de test : 200 TND.
\textbf{Accès direct N3 :} Strictement réservé aux profils expérimentés (Portfolio Web3 solide + Audit check). Test + Entretien. Frais : 300 TND.

\subsection{Offre ISA (Top Talent)}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Déclencheur (Threshold) :} Revenu net mensuel > 3 000 TND.
    \item \textbf{Partage :} 15\% du revenu net mensuel encaissé (après impôts/charges).
    \item \textbf{Plafond (Cap) :} 20 000 TND (max total, tous paiements cumulés).
    \item \textbf{Durée Max :} 60 mois (extinction automatique).
    \item \textbf{Nombre maximal de mensualités payées :} 36 (les mois sous seuil n’entraînent aucun paiement).
\end{itemize}

\section{Objections \& Réponses}
\textbf{"C'est trop cher ?"}
C'est le prix d'une voiture d'occasion pour une carrière internationale. L'option "Niveau 1" réduite (\textbf{3 900 TND}) vous permet de tester pour un coût moindre avec option d'upgrade.

\textbf{"Pourquoi pas une fac publique ?"}
La fac offre un diplôme académique. Nous offrons une certification technique industrielle auditée et un accès direct au réseau mondial Superteam.

\section{Politique de Remboursement et Report}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Satisfait ou Remboursé (N1) :} Remboursement intégral possible jusqu'à la fin de la 1ère semaine du Niveau 1.
    \item \textbf{Report de Cohorte :} Possible une seule fois en cas de force majeure, sans frais, sous réserve de places disponibles.
    \item \textbf{Non-Garanti :} RBK s'engage sur la qualité de la formation ("Obligation de Moyens") mais ne peut garantir contractuellement une embauche ou un niveau de salaire spécifique ("Obligation de Résultats"), ceux-ci dépendant du marché et de l'effort individuel.
\end{itemize}

% --- FILE: whitepaper/src/chapters/annexe_k_glossaire.tex ---
\chapter{GLOSSAIRE COMPLET}

\section{Concepts Fondamentaux Web3}

\begin{center}
    \small
    \rowcolors{2}{gray!5}{white}
    \renewcommand{\arraystretch}{1.4}
    \begin{tabularx}{\textwidth}{|l|X|}
        \hline
        \textbf{Terme} & \textbf{Définition} \\ \hline
        \textbf{Web3} & La 3ème itération d'Internet, décentralisée et basée sur la propriété numérique via la blockchain (vs Web2 dominé par les plateformes centralisées). \\ \hline
        \textbf{Blockchain} & Un registre numérique partagé, immuable et distribué qui enregistre les transactions et suit les actifs d'un réseau. \\ \hline
        \textbf{Smart Contract} & Programme informatique auto-exécutable stocké sur une blockchain qui s'exécute lorsque des conditions prédéfinies sont remplies. \\ \hline
        \textbf{DApp} & Application Décentralisée fonctionnant sur une blockchain via des Smart Contracts, sans serveur central de contrôle. \\ \hline
        \textbf{Tokenomics} & L'économie d'un token : son émission, sa distribution, son utilité et les mécanismes d'incitation financière. \\ \hline
        \textbf{DAO} & Organisation Autonome Décentralisée : Une entité gérée par du code (Smart Contracts) et gouvernée par ses membres via des tokens. \\ \hline
    \end{tabularx}
\end{center}

\section{Infrastructure \& Protocoles}

\begin{center}
    \small
    \rowcolors{2}{gray!5}{white}
    \renewcommand{\arraystretch}{1.4}
    \begin{tabularx}{\textwidth}{|l|X|}
        \hline
        \textbf{Terme} & \textbf{Définition} \\ \hline
        \textbf{Layer 1 (L1)} & Blockchain principale (ex: Solana, Ethereum) qui assure la sécurité et le consensus. \\ \hline
        \textbf{Layer 2 (L2) / Rollup} & Solution de mise à l'échelle construite "par-dessus" un L1 (ex: Ethereum) pour réduire les coûts et augmenter la vitesse. \\ \hline
        \textbf{EVM} & Ethereum Virtual Machine : L'environnement d'exécution standard d'Ethereum, utilisé aussi par de nombreuses autres chaînes (Polygon, Base). \\ \hline
        \textbf{SVM} & Solana Virtual Machine : Moteur d'exécution haute performance de Solana, capable de traiter des milliers de transactions en parallèle. \\ \hline
        \textbf{DePIN} & Decentralized Physical Infrastructure Networks : Utilisation de la blockchain pour gérer des infrastructures physiques (télécoms, énergie, GPU). \\ \hline
        \textbf{DeFi} & Finance Décentralisée : Services financiers (prêt, échange) sans intermédiaires bancaires. \\ \hline
        \textbf{Oracle} & Service tiers qui connecte les Smart Contracts aux données du monde réel (prix, météo). \\ \hline
        \textbf{Bridge} & Protocole permettant de transférer des actifs ou des données entre deux blockchains différentes. \\ \hline
    \end{tabularx}
\end{center}

\section{Terminologie Solana (Spécifique)}

\begin{center}
    \small
    \rowcolors{2}{gray!5}{white}
    \renewcommand{\arraystretch}{1.4}
    \begin{tabularx}{\textwidth}{|l|X|}
        \hline
        \textbf{Terme} & \textbf{Définition} \\ \hline
        \textbf{Account Model} & Modèle de données où tout est un "Compte" (Fichiers, Programmes, Données). Contraire au modèle UTXO de Bitcoin. \\ \hline
        \textbf{PDA} & Program Derived Address : Une adresse contrôlée par un programme (non par une clé privée), essentielle pour la sécurité et l'automatisation. \\ \hline
        \textbf{CPI} & Cross-Program Invocation : Capacité d'un programme à en appeler un autre (composabilité). \\ \hline
        \textbf{Sealevel} & Le moteur de parallélisation de Solana qui permet d’exécuter des smart contracts simultanément. \\ \hline
        \textbf{SBT} & Soulbound Token : Token non-transférable lié à l'identité (numérique) d'une personne, utilisé pour les certificats/diplômes. \\ \hline
    \end{tabularx}
\end{center}

\section{Business \& Métier}

\begin{center}
    \small
    \rowcolors{2}{gray!5}{white}
    \renewcommand{\arraystretch}{1.4}
    \begin{tabularx}{\textwidth}{|l|X|}
        \hline
        \textbf{Terme} & \textbf{Définition} \\ \hline
        \textbf{ISA} & Income Share Agreement : Accord de partage de revenus où l'étudiant paie sa formation après l'embauche. \\ \hline
        \textbf{Gas} & Frais payés au réseau pour exécuter une transaction ou un contrat. \\ \hline
        \textbf{Audit} & Examen de sécurité approfondi du code d'un Smart Contract par des experts tiers. \\ \hline
        \textbf{TVL} & Total Value Locked : Valeur totale des actifs déposés dans un protocole DeFi (indicateur de succès). \\ \hline
    \end{tabularx}
\end{center}

% --- FILE: whitepaper/src/chapters/annexe_l_mentors.tex ---
\chapter{STRATÉGIE MENTORAT \& TRAIN-THE-TRAINER}

La qualité de RBK 2.0 repose sur la qualité de son encadrement humain. Nous ne recrutons pas des "profs", mais des "Tech Leads" capables de guider des juniors.

\section{Le Pipeline "Train the Trainer"}

Pour assurer la scalabilité sans perte de qualité, RBK forme ses propres mentors parmi les meilleurs Alumni.

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Sourcing :} Top 10\% des diplômés (Score Tech > 90/100 + Soft Skills A).
    \item \textbf{Shadowing (1 Cohorte) :} L'aspirant-mentor suit un mentor Senior pendant 3 mois. Il corrige les exercices simples et anime les Daily Stand-ups.
    \item \textbf{Certification Pédagogique :} Formation interne de 2 semaines sur :
    \begin{itemize}
        \item La méthode Socratique (répondre par une question).
        \item La gestion de crise émotionnelle (Protocole Anti-Burnout).
        \item La détection de triche par IA.
    \end{itemize}
    \item \textbf{Titularisation :} Prise en charge d'une Squad de 15 étudiants.
\end{enumerate}

\section{Modèle de Rémunération Incitatif}

Nous alignons les intérêts des mentors sur la réussite des étudiants.

\begin{table}[h]
    \caption{Grille de Rémunération Mentor (Junior $\to$ Lead)}
    \centering
    \small
    \begin{tabular}{|l|l|l|}
        \hline
        \textbf{Niveau} & \textbf{Fixe (Mensuel)} & \textbf{Variable (Performance)} \\ \hline
        \textbf{Junior Mentor} & 2 500 TND & 100 TND par étudiant validant le N1. \\ \hline
        \textbf{Senior Mentor} & 4 500 TND & 2\% du Pool ISA de sa cohorte (si placement > 90\%). \\ \hline
        \textbf{Lead Instructor} & 7 000 TND & Part de l'EBITDA annuel (BSPCE/Tokens). \\ \hline
    \end{tabular}
\end{table}

\section{Plan de Relève et Continuité}

Pour éviter le "Bus Factor" (départ d'un instructeur clé) :
\begin{itemize}
    \item \textbf{Binômes Rotatifs :} Chaque module critique (ex: Rust Advanced) est maîtrisé par au moins 2 mentors Seniors.
    \item \textbf{Documentation "Playbook" :} Chaque cours dispose d'un guide "Teacher's Notes" détaillant les points de friction habituels et les métaphores clés.
    \item \textbf{Guest Lecturers :} Bassin de 5 experts externes (CTO partenaires) activables pour des masterclasses ponctuelles ou des remplacements d'urgence.
\end{itemize}

% --- FILE: whitepaper/src/chapters/annexe_m_b2b.tex ---
\chapter{OFFRE PARTENARIAT B2B}

\section{Modèle dOffre Corporate}

Ce document sert de base aux négociations avec les entreprises partenaires (ESN, Banques, Startups) souhaitant upskiller leurs équipes.

\subsection{Les Packs Entreprise}

\begin{table}[h]
    \centering
    \begin{tabular}{|l|l|l|}
        \hline
        \textbf{Pack} & \textbf{Volume} & \textbf{Tarif Unitaire} \\ \hline
        \textbf{Starter} & 1 à 2 sièges & 18 000 TND \\ \hline
        \textbf{Squad} & 3 à 5 sièges & 16 380 TND (-9\%) \\ \hline
        \textbf{Factory} & 6+ sièges & 15 300 TND (-15\%) \\ \hline
    \end{tabular}
\end{table}

\section{Conditions Particulières (Extrait Contrat Types)}

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Engagement de Résultat :} RBK sengage sur les moyens (formation) mais lentreprise reconnaît que la validation dépend du travail du collaborateur. Aucun remboursement en cas déchec aux examens.
    \item \textbf{Propriété Intellectuelle :} Les projets réalisés durant le Capstone par les collaborateurs de lentreprise restent la propriété exclusive de lentreprise (contrairement aux étudiants classiques où le code est Open Source).
    \item \textbf{Clause de Confidentialité :} RBK signe un NDA concernant les Use-Cases métier apportés par lentreprise pour les projets.
\end{enumerate}

% --- FILE: whitepaper/src/chapters/annexe_n_kit_juridique.tex ---
% ==============================================================================
% Annexe N : Kit de Survie Juridique
% ==============================================================================
\chapter{ANNEXE — Kit de Survie Juridique de l'Étudiant RBK}
\label{annexe:kit_juridique}

Ce kit fournit les templates et checklists pratiques pour que l'étudiant puisse opérer professionnellement et en toute légalité dès sa sortie du cursus.

\section{Modèle de Contrat de Prestation Freelance (Bilingue EN/FR)}

\subsection{Clauses Clés Adaptées au Web3}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Objet (Scope of Work)} : "Développement et déploiement d'un contrat intelligent de vault ERC-4626 sur le réseau Ethereum Mainnet, incluant les tests unitaires et la vérification sur Etherscan."
    \item \textbf{Paiement} : "Le paiement de la somme totale de 5 000 USDC sera effectué en 3 jalons : 30\% à la signature, 40\% à la validation des tests, 30\% au déploiement sur mainnet."
    \item \textbf{Garanties \& Propriété Intellectuelle} : "Le Prestataire garantit que le Code livré ne contient pas de vulnérabilités connues de type 'critical' ou 'high' selon les standards de classification d'OVN/Quantstamp. La propriété intellectuelle du Code est cédée au Client après paiement intégral."
    \item \textbf{Clause de Juridiction} : "Tout litige relèvera de la compétence des tribunaux de [Tunis, Tunisie]. Les parties privilégieront un mode de résolution amiable."
\end{itemize}

\textit{Note : Les fichiers complets \texttt{RBK\_Freelance\_Contract\_Template.pdf} et \texttt{Micro\_Entreprise\_Guide.pdf} sont disponibles dans le "Starter Pack" étudiant.}

\section{Checklist : Créer sa Micro-Entreprise Exportatrice (ETE)}

\begin{enumerate}[label=\alph*)]
    \item[$\checkmark$] \textbf{Étape Préparatoire} : Avoir une promesse de contrat ou un client étranger (une lettre d'intention suffit).
    \item[$\checkmark$] \textbf{Choix du Nom} : Vérifier la disponibilité auprès de l'INNORPI.
    \item[$\checkmark$] \textbf{Dépôt du Dossier APII} : Business plan, CV, justificatif de contrat/lettre d'intention, formulaire demande ETE.
    \item[$\checkmark$] \textbf{Obtention Agrément ETE} (Délai : 4-6 semaines). Suivi régulier avec l'APII.
    \item[$\checkmark$] \textbf{Immatriculation RNE} : Apporter l'agrément ETE au centre RNE.
    \item[$\checkmark$] \textbf{Compte Bancaire Devises} : Présenter l'extrait RNE et l'agrément ETE à la banque.
    \item[$\checkmark$] \textbf{Affiliation CNSS} (si applicable).
    \item[$\checkmark$] \textbf{Cachet Officiel}.
    \item[$\checkmark$] \textbf{Comptabilité Simplifiée} (carnet de recettes ou expert-comptable).
    \item[$\checkmark$] \textbf{Première Facture} : Avec tampon et RNE. Déclarer le premier encaissement.
\end{enumerate}

\section{Guide Visuel : Recevoir un Salaire en Crypto}

\subsection{Infographie : Votre Premier Contrat Freelance Web3}
Flux type : \textbf{Étudiant RBK (Tunisie) $\to$ Portfolio GitHub $\to$ Plateforme (Upwork, X) $\to$ Client (USA/DAO) $\to$ Contrat Signé $\to$ Paiement USDC.}

\subsection{Arbre de Décision : Quelle Voie Choisir ?}
\begin{figure}[h]
    \centering
    \begin{tikzpicture}[node distance=2cm, font=\small]
        \node (start) [draw, rounded corners] {Recevoir Salaire ($>$ 2000 USD)};
        \node (ease) [draw, diamond, aspect=2, below of=start] {Je veux la simplicité ?};
        
        \node (grey) [draw, rectangle, fill=green!10, below of=ease, xshift=-3cm] {Option A : Passerelle (Grey/Bitwage)};
        \node (wallet) [draw, rectangle, fill=orange!10, below of=ease, xshift=3cm] {Option B : Wallet Pro (Direct)};
        
        \node (greyinfo) [below of=grey, text width=4cm, align=center] {Conversion auto USDC $\to$ TND \\ Virement sur banque locale \\ \textbf{100\% Conforme}};
        \node (walletinfo) [below of=wallet, text width=4cm, align=center] {Conversion immédiate USDC \\ Tenue comptabilité devises \\ Déclaration BCT Manuelle};

        \draw[->] (start) -- (ease);
        \draw[->] (ease) -| node[near start, above] {OUI} (grey);
        \draw[->] (ease) -| node[near start, above] {NON} (wallet);
    \end{tikzpicture}
    \caption{Stratégie de Réception des Fonds Web3}
\end{figure}
\begin{enumerate}
    \item \textbf{Je veux la simplicité :} Utiliser \textbf{GREY.CO} ou \textbf{BITWAGE}.
    \begin{itemize}
        \item Ils reçoivent les USDC.
        \item Ils convertissent et virent des TND sur votre banque.
        \item \textbf{100\% Conforme et Simple.}
    \end{itemize}
    \item \textbf{Je suis à l'aise avec la gestion :} Réception directe sur Wallet Pro.
    \begin{itemize}
        \item Conversion immédiate en USDC (volatilité).
        \item Noter le taux de change BCT du jour.
        \item Enregistrer en comptabilité et déclarer à la banque.
    \end{itemize}
\end{enumerate}

\subsection{Red Flags (Vigilance)}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Refus de contrat écrit} : Risque d'impayé.
    \item \textbf{Paiement en token volatile inconnu} : Risque de perte de valeur de 50\%+ en 24h. Exigez des Stablecoins (USDC/USDT).
    \item \textbf{Code fermé sans audit} : Risque de réputation.
    \item \textbf{Demande de "frais d'avance"} : Scam garanti.
\end{itemize}

% --- FILE: whitepaper/src/chapters/annexe_o_competences.tex ---
\chapter{RÉFÉRENTIEL DE COMPÉTENCES}

Mapping entre les compétences acquises, les badges délivrés et les métiers visés.

\section{Matrice de Compétences}

\begin{table}[h]
    \centering
    \scriptsize
    \begin{tabularx}{\textwidth}{|l|X|l|l|}
        \hline
        \textbf{Domaine} & \textbf{Compétence Clé} & \textbf{Badge SBT} & \textbf{Niveau} \\ \hline
        \textbf{Systems} & Rust Memory Mgmt, Concurrency & Rust Ace & Niveau 1 \\ \hline
        \textbf{Protocol} & Solana Accounts, PDA, CPI & Anchor Bolt & Niveau 2 \\ \hline
        \textbf{Security} & Fuzzing, Threat Modeling & Auditor Jr & Niveau 3 \\ \hline
        \textbf{Frontend} & Wallet Integration, RPC subs & dApp Builder & Transverse \\ \hline
        \textbf{Soft} & Tech Communication, Teamwork & Squad Lead & Transverse \\ \hline
    \end{tabularx}
\end{table}

% --- FILE: whitepaper/src/chapters/annexe_p_qualite.tex ---
% ==============================================================================
% Annexe P : Charte de Qualité (Règles Non Négociables)
% ==============================================================================
\chapter{ANNEXE — CHARTE DE QUALITÉ \& RÈGLES D'OR}
\label{annexe:qualite}

RBK 2.0 repose sur un socle de valeurs non négociables. Tout manquement à ces règles entraîne une exclusion immédiate ou un refus de certification.

\section*{Les 4 Commandements de l'Ingénieur RBK}

\begin{itemize}
    \item[\faCheckCircle] \textbf{Règle 1 : No Broken Windows} \\
    Aucun code n'est mergé sur `main` s'il contient des warnings de linter ou des TODOs non résolus. La propreté du code est le reflet de la clarté de la pensée.
    
    \item[\faCheckCircle] \textbf{Règle 2 : Don't Trust, Verify} \\
    Chaque ligne de code générée par IA (Copilot, ChatGPT) doit être auditée, comprise et testée. Une vulnérabilité introduite par "copier-coller" est une faute grave.
    
    \item[\faCheckCircle] \textbf{Règle 3 : Ships or Nothing} \\
    Un projet non déployé n'existe pas. Un code qui ne tourne que sur `localhost` vaut zéro. La livraison (Mainnet ou Testnet public) est le seul juge de paix.
    
    \item[\faCheckCircle] \textbf{Règle 4 : Leave No One Behind} \\
    Le savoir ne vaut que s'il est partagé. Refuser d'aider un pair ou cacher une information technique est contraire à l'esprit Web3 (Open Source).
\end{itemize}

\section{Matrice de Conformité (Sanctions)}

\begin{table}[h]
    \centering
    \rowcolors{2}{gray!5}{white}
    \begin{tabularx}{\textwidth}{|l|X|l|}
    \hline
    \textbf{Infraction} & \textbf{Exemple} & \textbf{Sanction} \\ \hline
    \textbf{Plagiat} & Copie repo externe sans crédit & Exclusion \\ \hline
    \textbf{Négligence Sécurité} & Commit de Private Key & Blâme + Reset Projet \\ \hline
    \textbf{Ghosting} & Absence non justifiée > 48h & Avertissement \\ \hline
    \end{tabularx}
\end{table}

\section{Processus de Validation Qualité (Flow)}

\begin{figure}[h]
    \centering
    \begin{tikzpicture}[node distance=2cm]
        \node (code) [draw, rounded corners] {Code Complete};
        \node (lint) [draw, rectangle, below of=code] {Linter \& Format};
        \node (test) [draw, diamond, aspect=2, below of=lint] {Tests Pass ?};
        \node (audit) [draw, rectangle, below of=test, yshift=-1cm] {Audit IA \& Humain};
        \node (merge) [draw, rectangle, fill=green!10, below of=audit] {Merge on Main};
        \node (fix) [draw, rectangle, fill=red!10, right of=test, xshift=2cm] {Fix Bugs};

        \draw[->] (code) -- (lint);
        \draw[->] (lint) -- (test);
        \draw[->] (test) -- node[left] {YES} (audit);
        \draw[->] (test) -- node[above] {NO} (fix);
        \draw[->] (fix) |- (lint);
        \draw[->] (audit) -- (merge);
    \end{tikzpicture}
    \caption{Pipeline de Validation Qualité}
\end{figure}

% --- FILE: whitepaper/src/separates/Capstones_Projets_Signatures.tex ---
\documentclass[11pt,a4paper]{article}

\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{geometry}
\geometry{margin=2.2cm}

\usepackage{microtype}
\usepackage{hyperref}
\hypersetup{colorlinks=true, linkcolor=black, urlcolor=black}

\usepackage{enumitem}
\setlist[itemize]{leftmargin=*, itemsep=2pt, topsep=2pt}

\usepackage{booktabs}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{longtable}
\usepackage{array}

\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{arrows.meta, positioning, shapes.geometric}

\usepackage[most]{tcolorbox}
\tcbset{colback=white, colframe=black!60, sharp corners, boxrule=0.6pt, left=6pt, right=6pt, top=6pt, bottom=6pt}

\newcolumntype{Y}{>{\raggedright\arraybackslash}X}

\title{CAPSTONES --- Projets signatures (Studio-grade)\\\large Cahiers des charges + rubriques + packaging}
\author{RBK 2.0}
\date{}

\begin{document}
\maketitle
\tableofcontents
\vspace{6pt}

% =========================================================
\section{Philosophie ``standard studio'' + checklist non négociable}
\paragraph{Principe.}
Un capstone RBK est un livrable \textbf{utilisable}, pas un prototype. Il comprend : code, tests, documentation, menaces, observabilité, runbook, release et démonstration reproductible.

\begin{tcolorbox}[title={Non négociables (Studio-grade)}]
\begin{itemize}
  \item Spec + critères d'acceptation mesurables.
  \item Threat model + security checklist.
  \item Tests : unit + intégration + négatifs (et fuzz si pertinent).
  \item CI : lint + tests + rapport.
  \item Observabilité : logs/métriques + alerting minimal.
  \item Runbook incidents : symptômes $\rightarrow$ diagnostic $\rightarrow$ action.
  \item Demo rejouable : script + scénario + données.
\end{itemize}
\end{tcolorbox}

\begin{table}[h]
\centering
\begin{tabularx}{\textwidth}{Y Y}
\toprule
\textbf{Catégorie} & \textbf{Preuve attendue} \\
\midrule
Spec \& DoD & document + checklist acceptance (15--25 items) \\
Sécurité & threat model + findings + correctifs testés \\
Tests & suite complète + logs CI + cas négatifs \\
Docs & architecture + API + schémas + guide déploiement \\
Ops & runbook + dashboard + signaux/alertes \\
Release & tags + changelog + address book / manifest \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\caption{Checklist studio-grade (résumé)}
\label{tab:studio_checklist}
\end{table}

% =========================================================
\section{Gabarit unique A$\rightarrow$J (à appliquer à chaque capstone)}
\subsection*{A) Problème \& Contexte}
\subsection*{B) Personas \& User Stories (min 6)}
\subsection*{C) Architecture cible (onchain/offchain/indexer/UI/obs)}
\subsection*{D) Spécification Smart Contracts (comptes, instr, events, invariants)}
\subsection*{E) Threat model (STRIDE simplifié) + hypothèses}
\subsection*{F) Plan de tests (unit/int/e2e/fuzz) + seuils}
\subsection*{G) Performance budget (latence, CU/gas, RPC strategy)}
\subsection*{H) Observabilité \& Runbook}
\subsection*{I) Critères d'acceptation (checklist mesurable)}
\subsection*{J) Livrables (repo structure + docs + demo + audit report)}

% =========================================================
\section{Capstone 1 : Wallet \& Transaction Reliability Pack}

\subsection*{A) Problème \& Contexte}
Les dApps Web3 échouent souvent par \textbf{instabilité transactionnelle} : erreurs RPC, timeouts, confirmations incertaines, UX dégradée, et absence d'outillage de diagnostic. L'objectif est de produire un ``reliability pack'' réutilisable : state machine transaction, taxonomie d'erreurs, stratégies de retry, instrumentation et dashboard.

\subsection*{B) Personas \& User stories}
\begin{itemize}
  \item \textbf{User} : ``En tant qu'utilisateur, je veux comprendre pourquoi ma transaction a échoué.''
  \item \textbf{Support} : ``En tant que support, je veux un diagnostic rapide (cause probable + action).''
  \item \textbf{Dev} : ``En tant que dev, je veux instrumenter la tx lifecycle et mesurer les erreurs.''
  \item \textbf{Ops} : ``Je veux détecter une hausse d'échecs RPC et déclencher une mitigation.''
  \item \textbf{PM} : ``Je veux suivre le taux de succès et la latence de confirmation.''
  \item \textbf{Partner} : ``Je veux un mode ‘verification' pour reproduire un incident.''
\end{itemize}

\subsection*{C) Architecture cible}
Front (state machine tx) + couche RPC strategy (providers, fallback) + telemetry (events) + dashboard + playbooks support.

\subsection*{D) Spécification (composants)}
\begin{itemize}
  \item \textbf{Tx State Machine} : created $\rightarrow$ signed $\rightarrow$ sent $\rightarrow$ confirmed $\rightarrow$ finalized (ou failed).
  \item \textbf{Error taxonomy} : erreurs wallet, RPC, simulation, blockhash, compute, signature.
  \item \textbf{Retry policy} : règles déterministes, backoff, limite, passage provider.
\end{itemize}

\subsection*{E) Threat model (simplifié)}
\begin{itemize}
  \item Spoofing : faux provider / réponses falsifiées $\rightarrow$ mitigation : allowlist providers, signatures.
  \item DoS : surcharges RPC $\rightarrow$ mitigation : fallback + cache + rate limit.
  \item Repudiation : logs absents $\rightarrow$ mitigation : trace IDs et journaux horodatés.
\end{itemize}

\subsection*{F) Plan de tests}
Unit tests (state transitions) + intégration (provider failover) + tests ``chaos RPC'' (timeouts) + tests de messages UX.

\subsection*{G) Performance budget}
\begin{itemize}
  \item Latence UI : affichage état \(\leq\) 200 ms après événement.
  \item Stratégie confirmations : seuil configurable ; fallback si non confirmé.
\end{itemize}

\subsection*{H) Observabilité \& Runbook}
Métriques : success rate, fail types, provider errors, confirm latency. Runbook : hausse des fails $\rightarrow$ switch provider $\rightarrow$ degrade features $\rightarrow$ informer user.

\subsection*{I) Critères d'acceptation}
Voir Table \ref{tab:cap1_acceptance} (20 items).

\subsection*{J) Livrables}
Repo + docs + dashboard + demo script + mini ``support guide''.

\begin{table}[h]
\centering
\begin{tabularx}{\textwidth}{Y Y Y}
\toprule
\textbf{Erreur} & \textbf{Cause probable} & \textbf{Mitigation / UX} \\
\midrule
Timeout RPC & provider saturé & fallback provider + message ``réessayer'' \\
Blockhash expired & tx trop lente & re-sign + refresh blockhash \\
Simulation failed & état invalide & expliquer précondition + lien docs \\
Signature rejected & wallet / user & demander re-sign + check wallet \\
Compute limit & tx trop lourde & proposer simplification / split tx \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\caption{Taxonomie erreurs Wallet/RPC (extrait)}
\label{tab:cap1_error_taxonomy}
\end{table}

\begin{table}[h]
\centering
\begin{tabularx}{\textwidth}{Y}
\toprule
\textbf{Acceptance criteria (Capstone 1) --- 20 items mesurables (exemples)} \\
\midrule
1) State machine couvre 100\% des transitions prévues + tests transitions invalides.\\
2) 12 types d'erreurs minimum catégorisés, chacun avec mitigation + message UX.\\
3) Fallback provider fonctionnel (démo : provider A down $\rightarrow$ provider B).\\
4) Dashboard : success rate, latency, top errors, provider errors.\\
5) Runbook : au moins 3 incidents simulés + résolution.\\
6) Demo script rejouable depuis fresh clone.\\
\bottomrule
\end{tabularx}
\caption{Acceptance criteria Capstone 1 (à compléter jusqu'à 20 items)}
\label{tab:cap1_acceptance}
\end{table}

% =========================================================
\section{Capstone 2 : Tokenization \& Admin Control Center (RWA/Token-2022)}

\subsection*{A) Problème \& Contexte}
Les projets de tokenization échouent par manque de \textbf{contrôles admin}, \textbf{piste d'audit}, politiques (RBAC), et procédures (approbation, exécution, rollback). Ce capstone construit un ``Control Center'' : interface admin + policies + audit trail + vérification.

\subsection*{B) Personas \& user stories}
Admin, compliance, ops, support, auditor, partner.

\subsection*{C) Architecture cible}
Admin UI $\rightarrow$ API/Policy engine $\rightarrow$ indexer/audit store $\rightarrow$ smart contracts $\rightarrow$ dashboard.

\subsection*{D) Spec smart contracts (résumé)}
Roles, permissions, events d'audit, state machine actions (mint/burn/freeze/whitelist).

\subsection*{E) Threat model (simplifié)}
Elevation of privilege (RBAC mal conçu) ; repudiation (audit logs absents) ; tampering (policy contournée).

\subsection*{F) Tests}
RBAC tests (positifs/négatifs), tests audit trail (events), tests rollback.

\subsection*{G) Perf budget}
Temps d'exécution policy, latence admin UI, intégrité audit.

\subsection*{H) Observabilité \& runbook}
Alertes : actions admin inhabituelles ; anomalies permissions ; freeze/unfreeze.

\subsection*{I) Acceptance criteria}
Inclure RBAC matrix + audit trail schema + PRR.

\subsection*{J) Livrables}
Repo + docs compliance-friendly + démo + audit report.

\begin{table}[h]
\centering
\begin{tabularx}{\textwidth}{l Y Y}
\toprule
\textbf{Rôle} & \textbf{Permissions} & \textbf{Risque si mal configuré} \\
\midrule
Issuer & mint/burn, set policy & inflation / abus \\
Compliance & whitelist/freeze & censure/erreurs de blocage \\
Operator & exécuter jobs & opérations frauduleuses \\
Auditor & read-only + exports & fuite d'infos \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\caption{RBAC matrix (extrait) --- Capstone 2}
\label{tab:cap2_rbac}
\end{table}

\begin{table}[h]
\centering
\begin{tabularx}{\textwidth}{Y Y}
\toprule
\textbf{Event d'audit} & \textbf{Champs minimaux} \\
\midrule
PolicyUpdated & who, when, diff, rationale \\
MintExecuted & who, amount, recipient, policy-id \\
FreezeAction & who, target, reason, duration \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\caption{Audit trail schema (extrait)}
\label{tab:cap2_audit_schema}
\end{table}

% =========================================================
\section{Capstone 3 : Digital Assets \& Utility Ecosystem (NFT/Gating)}

\subsection*{A) Problème \& Contexte}
Les NFTs sans utilité réelle sont fragiles. Ce capstone impose une utilité \textbf{gated}, vérifiable, performante : ``My Assets'', accès features, perks, dashboards, indexation, et UX stable.

\subsection*{B) Personas \& user stories}
Holder, new user, support, partner, devrel, ops.

\subsection*{C) Architecture}
Wallet connect $\rightarrow$ gating checks (on-chain + cache) $\rightarrow$ unlock features $\rightarrow$ telemetry. Indexer : events $\rightarrow$ DB $\rightarrow$ cache $\rightarrow$ API.

\subsection*{D) Spec}
Tiers, règles de gating, events, invalidations cache, policy updates.

\subsection*{E) Threat model}
Spoof gating, cache poisoning, replay, DoS sur indexer.

\subsection*{F) Tests}
Unit (rules), integration (indexer), e2e (unlock), perf (cache).

\subsection*{G) Perf budget}
Latence gating \(\leq\) 300ms (cible), taux cache hit, fallback on-chain.

\subsection*{H) Observabilité}
Métriques gating latency, unlock success, indexer lag.

\subsection*{I) Acceptance criteria}
Matrice utility + 15+ critères.

\subsection*{J) Livrables}
Repo + docs + demo + audit.

\begin{table}[h]
\centering
\begin{tabularx}{\textwidth}{Y Y Y Y}
\toprule
\textbf{Tier NFT} & \textbf{Feature} & \textbf{Check} & \textbf{UX attendu} \\
\midrule
Bronze & accès contenu A & on-chain + cache & unlock immédiat \\
Silver & accès bounties & check + signature & écran ``eligible'' \\
Gold & priority support & tier check & badge UI + SLA \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\caption{Utility mapping (extrait) --- Capstone 3}
\label{tab:cap3_utility_mapping}
\end{table}

% =========================================================
\section{Grille d'évaluation 100 points (jury/audit)}
\begin{table}[h]
\centering
\begin{tabularx}{\textwidth}{l c Y}
\toprule
\textbf{Catégorie} & \textbf{Poids} & \textbf{Critères} \\
\midrule
Sécurité \& menaces & 25 & threat model + tests négatifs + corrections \\
Tests \& qualité & 20 & suite complète + CI + coverage utile \\
Architecture \& scalabilité & 15 & indexer/caching, dépendances, ADR \\
Observabilité \& runbook & 15 & métriques, alertes, incidents simulés \\
UX \& robustesse wallet/RPC & 10 & messages clairs, retries, state machine \\
Docs \& audit report & 15 & package complet et vérifiable \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\caption{Rubrique capstones (100 points)}
\label{tab:capstones_rubric}
\end{table}

% =========================================================
\section{Package final (repo + docs + demo + audit)}
\begin{table}[h]
\centering
\begin{tabularx}{\textwidth}{Y Y}
\toprule
\textbf{Item} & \textbf{Contenu minimal} \\
\midrule
Repo structure & /programs /app /tests /scripts /docs /monitoring \\
Docs & architecture, API, threat model, runbook, deployment/rollback \\
Audit report & 10 pages min : findings, sévérité, correctifs, preuves \\
Observabilité & dashboard + règles d'alerting + playbooks \\
Demo & vidéo + script live + scénario \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\caption{Package final (DoD capstone)}
\label{tab:package_final}
\end{table}

\begin{figure}[h]
\centering
\begin{tikzpicture}[
  node distance=8mm,
  box/.style={draw, rounded corners, align=center, minimum width=32mm, minimum height=9mm},
  arr/.style={-Latex, thick}
]
\node[box] (build) {Build};
\node[box, right=10mm of build] (test) {Test};
\node[box, right=10mm of test] (audit) {Audit Doc};
\node[box, right=10mm of audit] (release) {Release};
\node[box, right=10mm of release] (demo) {Demo};

\draw[arr] (build) -- (test);
\draw[arr] (test) -- (audit);
\draw[arr] (audit) -- (release);
\draw[arr] (release) -- (demo);
\end{tikzpicture}
\caption{Packaging pipeline : build $\rightarrow$ test $\rightarrow$ audit doc $\rightarrow$ release $\rightarrow$ demo}
\label{fig:packaging_pipeline}
\end{figure}

\end{document}

% --- FILE: whitepaper/src/separates/Track_A_Solana_Rust_Anchor.tex ---
\documentclass[11pt,a4paper]{article}

% ---------- Encodage / langue ----------
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}

% ---------- Mise en page ----------
\usepackage{geometry}
\geometry{margin=2.2cm}

% ---------- Typo / utilitaires ----------
\usepackage{microtype}
\usepackage{hyperref}
\hypersetup{colorlinks=true, linkcolor=black, urlcolor=black, citecolor=black}
\usepackage{enumitem}
\setlist[itemize]{leftmargin=*, itemsep=2pt, topsep=2pt}

% ---------- Tableaux ----------
\usepackage{booktabs}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{longtable}
\usepackage{array}

% ---------- Figures / schémas ----------
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{arrows.meta, positioning, shapes.geometric}

% ---------- Encadrés ----------
\usepackage[most]{tcolorbox}
\tcbset{colback=white, colframe=black!60, sharp corners, boxrule=0.6pt, left=6pt, right=6pt, top=6pt, bottom=6pt}

% ---------- Macros ----------
\newcolumntype{Y}{>{\raggedright\arraybackslash}X}
\newcommand{\DoD}{\textbf{DoD}}
\newcommand{\KPI}{\textbf{KPI}}

\title{TRACK A --- Solana Smart Contract Engineer (Rust/Anchor)\\\large Détail exécutable (PDF séparé)}
\author{RBK 2.0}
\date{}

\begin{document}
\maketitle
\tableofcontents
\vspace{6pt}

% =========================================================
\section{Résumé exécutif du track (1 page)}
\label{sec:exec_summary}

\paragraph{Positionnement.}
Ce track forme un \textbf{Smart Contract Engineer Solana} capable de livrer des programmes \textbf{audit-ready}, conscients des contraintes \textbf{Account Model / CPI / compute units} et de la réalité \textbf{production} (observabilité, incidents, UX transactionnelle, reproductibilité). Le profil de sortie visé est le \textbf{Guardian} : un ingénieur qui sait \emph{concevoir, implémenter, tester, documenter, auditer, durcir et opérer} un smart contract Solana.

\paragraph{Promesse mesurable.}
À la fin du track, l'apprenant est capable de :
\begin{itemize}
  \item produire un \textbf{repo studio-grade} avec \textbf{tests automatisés}, \textbf{documentation}, \textbf{scripts reproductibles}, \textbf{CI} et \textbf{runbook},
  \item présenter un \textbf{threat model} (STRIDE simplifié) et un \textbf{mini-audit report} (findings classés, correctifs, preuves),
  \item maîtriser les patterns \textbf{PDA / seeds / constraints / CPI} et éviter les anti-patterns de sécurité,
  \item livrer un \textbf{capstone de production} incluant observabilité, critères d'acceptation et performance budget (compute).
\end{itemize}

\paragraph{Pré-requis.}
\begin{itemize}
  \item Rust niveau intermédiaire (ownership/borrowing, Result, modules, tests).
  \item Bases blockchain : transactions, signatures, état, events/logs.
  \item Discipline d'ingénierie : Git, PRs, revue, documentation.
\end{itemize}

\paragraph{Différenciation pédagogique (non négociable).}
\begin{itemize}
  \item \textbf{Spec-first} : aucun lab sans spécification, critères d'acceptation et plan de tests.
  \item \textbf{Security-first} : threat model et checklists à chaque jalon.
  \item \textbf{Reproductibilité} : scripts de build/test, environnements et démos rejouables.
  \item \textbf{Production mindset} : observabilité, runbook, erreurs explicites, UX transaction.
\end{itemize}

\begin{tcolorbox}[title={Ce que ce track n'est pas}]
Ce track \textbf{n'est pas} un apprentissage ``rapide'' centré sur la syntaxe. Il vise la capacité à \textbf{livrer} des programmes Solana robustes, testés, documentés et \textbf{auditable} --- c'est-à-dire utilisables dans un contexte professionnel.
\end{tcolorbox}

% =========================================================
\section{Objectifs mesurables et preuves attendues}
\label{sec:objectifs}

\paragraph{Règle.} Chaque compétence est évaluée par une \textbf{preuve vérifiable} (artefact), un \textbf{seuil minimal} et un \textbf{outil de vérification}.

\begin{table}[h]
\centering
\begin{tabularx}{\textwidth}{lY Y Y}
\toprule
\textbf{Domaine} & \textbf{Compétence} & \textbf{Preuve attendue} & \textbf{Outil \& seuil minimal} \\
\midrule
Solana Model & Account model correct (owners, signers, rent/lamports, sérialisation) &
Schéma des comptes + tests de cas limites + logs explicites &
Anchor/solana test + couverture tests \(\geq\) 70\% des branches critiques \\
Anchor & PDAs/constraints robustes (seeds, bumps, ownership checks) &
IDL + tests négatifs + checklist seeds/constraints signée &
Anchor tests + revue ``security gate'' validée \\
CPI & Composabilité via CPI sans fuite d'autorité &
Schéma call-graph + tests CPI + restrictions d'authority &
Tests d'intégration + audit checklist ``CPI safety'' \\
Sécurité & Threat model (STRIDE) + findings &
Document threat model + mini audit report (min 6 findings dont 2 ``High'') &
Template audit + preuves (PoC tests) \\
Qualité & CI/CD + reproductibilité &
Pipeline CI + scripts build/test + README exécutable &
CI verte + ``fresh clone works'' (checklist) \\
Production & Observabilité + runbook incidents &
Dashboard (métriques/alertes) + runbook + scénarios incidents simulés &
PRR validée + MTTR cible simulée \(\leq\) 30 min \\
Performance & Compute-aware + optimisation raisonnable &
Benchmarks CU + justification + budget perf &
Rapport perf + respect budget CU défini \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\caption{Compétences cibles vs preuves vérifiables}
\label{tab:competences_preuves}
\end{table}

% =========================================================
\section{Programme (12 semaines : Semaines 9--20) --- modules 1$\rightarrow$4}
\label{sec:programme}

\paragraph{Principe.} Chaque semaine produit un \textbf{artefact portfolio}. Chaque module se termine par un \textbf{jalon} avec \textbf{criteria gate} (Go/No-Go).

\begin{longtable}{p{1.4cm}p{3.2cm}p{4.2cm}p{3.6cm}p{3.2cm}}
\toprule
\textbf{Semaine} & \textbf{Focus} & \textbf{Objectifs} & \textbf{Lab / livrable} & \textbf{\DoD (Definition of Done)} \\
\midrule
\endfirsthead
\toprule
\textbf{Semaine} & \textbf{Focus} & \textbf{Objectifs} & \textbf{Lab / livrable} & \textbf{\DoD (Definition of Done)} \\
\midrule
\endhead
\midrule
\multicolumn{5}{r}{\emph{Suite page suivante}}\\
\endfoot
\bottomrule
\endlastfoot

S9 & Solana modèle (natif) &
Transactions, instructions, comptes, signers, sérialisation &
Lab A v0 : Message Board (natif) &
Tests unit + tests négatifs + README exécutable \\

S10 & Ownership / sécurité de base &
Contrôles owner, signers, erreurs explicites, logs &
Lab A v1 : Message Board + permissions &
Checklist sécu module 1 signée + couverture cible \\

S11 & Vault/Escrow natif &
Gestion de dépôts, conditions de release, cas limites &
Lab B : Mini-Escrow/Vault natif &
Spec + tests e2e + schéma comptes + démo \\

S12 & Anchor fundamentals &
Macros, Accounts constraints, IDL, erreurs &
Lab C : Counter+Vault (Anchor) &
IDL propre + tests + events + doc ``API surface'' \\

S13 & Anchor PDAs &
Seeds/bump, authorities, constraints avancées &
Lab D : Staking minimal (Anchor) &
Tests de sécurité (négatifs) + audit checklist \\

S14 & Anchor composabilité &
Events, CPI simple, patterns robustes &
Livrable module 2 : ``Anchor Pack'' &
Gate module 2 : PR review + IDL + tests + doc \\

S15 & Architectures avancées &
CPI orchestrator, séparation programmes, invariants &
Lab E : CPI composability challenge &
Call graph + tests CPI + threat model \\

S16 & Token standards / extensions &
Token-2022 (ou équivalent selon stack), metadata patterns &
Lab F : Token extension + policy &
ADR + tests + doc d'intégration client \\

S17 & Innovation / intégration &
Indexation, UX tx, actions/blinks (si retenu) &
Livrable module 3 : ``Composable System'' &
Gate module 3 : PRR partielle + bench CU \\

S18 & Hardening production &
Runbook, logs, métriques, alerting, error taxonomy &
Capstone v0 : PRR + monitoring &
Checklist PRR 60\% + observabilité en place \\

S19 & Performance + sécurité &
Compute budget, optimisations, tests de charge &
Capstone v1 : perf + security gate &
Budget CU respecté + findings traités \\

S20 & Release studio &
CI, versioning, docs, démo, post-mortem simulé &
Capstone final : release &
Gate final : CI verte + audit report + demo \\

\caption{Semaine $\rightarrow$ objectifs $\rightarrow$ lab $\rightarrow$ livrable $\rightarrow$ \DoD}
\label{tab:programme_12semaines}
\end{longtable}

% =========================================================
\section{Labs détaillés et critères d'acceptation}
\label{sec:labs}

\subsection*{Règles communes à tous les labs}
\begin{itemize}
  \item Chaque lab commence par une \textbf{spec} (fonctionnalités, comptes, invariants, erreurs).
  \item Les tests incluent \textbf{cas nominaux} + \textbf{cas négatifs} (attaques triviales, permissions, double-spend, etc.).
  \item Chaque livrable inclut : \textbf{README exécutable}, \textbf{scripts}, \textbf{schéma des comptes}, \textbf{journal des décisions} (ADR).
\end{itemize}

% ---------------------------
\subsection*{Lab A --- Message Board (natif Solana)}
\paragraph{Objectif.} Construire une primitive on-chain simple, mais \textbf{correcte} : stockage sérialisé, authorisation, erreurs explicites, logs.

\begin{table}[h]
\centering
\begin{tabularx}{\textwidth}{Y Y Y}
\toprule
\textbf{Fonctionnalité} & \textbf{Entrées / Comptes} & \textbf{Tests attendus (mesurables)} \\
\midrule
Créer un message & signer auteur + compte message (PDA ou compte dédié) &
création OK ; échec si auteur absent ; taille max contrôlée \\
Modifier un message & signer auteur + compte message &
échec si non-auteur ; logs explicites ; état cohérent \\
Lister via indexation off-chain & events/logs + indexer (simulé) &
events émis ; schéma d'event stable ; doc d'intégration \\
Gestion erreurs & codes d'erreur + messages &
tests sur erreurs attendues ; pas d'erreurs silencieuses \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\caption{Spécification Lab A (Message Board)}
\label{tab:labA_spec}
\end{table}

\paragraph{Critères d'acceptation (Gate Lab A).}
\begin{itemize}
  \item README ``fresh clone'' : un clone vierge compile et passe les tests.
  \item Tests : \(\geq\) 12 tests dont \(\geq\) 5 négatifs.
  \item Documentation : schéma des comptes + table ``Instruction $\rightarrow$ comptes $\rightarrow$ erreurs''.
\end{itemize}

% ---------------------------
\subsection*{Lab B --- Mini Escrow / Vault (natif Solana)}
\paragraph{Objectif.} Implémenter un escrow/vault avec règles de release et \textbf{anti-abus}.

\begin{table}[h]
\centering
\begin{tabularx}{\textwidth}{Y Y Y}
\toprule
\textbf{Règle} & \textbf{Invariants} & \textbf{Tests attendus} \\
\midrule
Dépôt & fonds conservés dans vault ; owner vérifié &
dépôt OK ; échec si mauvais owner ; double dépôt contrôlé \\
Release conditionnel & release uniquement si condition satisfaite &
release OK ; échec si condition fausse ; reentrancy-like patterns (simulés) \\
Cancel / timeout & cancel seulement par rôle autorisé / selon délai &
cancel OK ; échec si rôle incorrect ; délais testés \\
Journalisation & events pour opérations critiques &
events présents ; payload stable ; doc d'event \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\caption{Invariants et tests Lab B (Escrow/Vault)}
\label{tab:labB_invariants}
\end{table}

% ---------------------------
\subsection*{Lab C --- Counter+Vault (Anchor fundamentals)}
\paragraph{Objectif.} Maîtriser IDL, macros, constraints, events, error codes.

\begin{table}[h]
\centering
\begin{tabularx}{\textwidth}{Y Y Y}
\toprule
\textbf{Instruction} & \textbf{Comptes (résumé)} & \textbf{Erreurs \& tests} \\
\midrule
initialize & authority signer + state PDA &
échec si déjà init ; seeds correctes \\
increment & authority signer + state PDA &
échec si non-authority ; event émis \\
deposit/withdraw & user signer + vault + state &
échec si fonds insuffisants ; logs ; invariants \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\caption{IDL et surface API Lab C}
\label{tab:labC_idl}
\end{table}

% ---------------------------
\subsection*{Lab D --- Staking minimal (Anchor PDAs \& constraints)}
\paragraph{Objectif.} PDAs déterministes + constraints robustes + tests négatifs.

\paragraph{Critères d'acceptation.}
\begin{itemize}
  \item Tous les accès sensibles protégé par checks explicites (authority/owner/signers).
  \item Seeds documentées ; tests sur seeds ; ``bump mismatch'' géré.
  \item Tests de retrait anticipé/illégitime \(\rightarrow\) échec explicite.
\end{itemize}

% ---------------------------
\subsection*{Lab E --- CPI composability challenge (Architecture avancée)}
\paragraph{Objectif.} Construire un orchestrateur qui appelle un programme ``service'' via CPI en conservant un modèle d'autorité sain.

\begin{tcolorbox}[title={Exigences CPI (non négociables)}]
\begin{itemize}
  \item Aucun CPI ne doit introduire une autorité implicite ou réutilisable par un tiers.
  \item Les comptes en CPI doivent être minimaux et vérifiés (owner, seeds, signers).
  \item Le call-graph est documenté et testé.
\end{itemize}
\end{tcolorbox}

% ---------------------------
\subsection*{Lab F --- Token extension / policy (Token-2022 ou équivalent)}
\paragraph{Objectif.} Démontrer la capacité à gérer des métadonnées/policies et leur validation (off-chain + on-chain checks).

\paragraph{Livrables.}
\begin{itemize}
  \item ADR : choix d'extension/pattern.
  \item Tests : policy enforcement (positifs + négatifs).
  \item Guide intégration client (front) : ``how to verify''.
\end{itemize}

% =========================================================
\section{Rubrique de notation (standard audit) --- total 100}
\label{sec:rubrique}

\begin{table}[h]
\centering
\begin{tabularx}{\textwidth}{l c Y}
\toprule
\textbf{Axe} & \textbf{Poids} & \textbf{Critères (exemples mesurables)} \\
\midrule
Sécurité \& threat model & 25 &
threat model complet ; findings classés ; corrections justifiées ; tests ``négatifs'' \\
Tests \& qualité & 20 &
tests unit+int ; cas limites ; CI stable ; couverture sur chemins critiques \\
Architecture \& invariants & 15 &
invariants explicités ; schémas comptes ; call-graph CPI ; décisions ADR \\
Production \& observabilité & 15 &
runbook ; logs ; métriques ; alerting ; scénarios incidents simulés \\
Performance (compute) & 10 &
budget CU ; benchmarks ; choix d'optimisation argumentés \\
Docs \& demo & 15 &
README exécutable ; doc API ; diagrammes ; démo reproductible \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\caption{Rubrique d'évaluation Track A (100 points)}
\label{tab:rubric_trackA}
\end{table}

\begin{tcolorbox}[title={Condition d'échec immédiate (Fail conditions)}]
\begin{itemize}
  \item absence de tests négatifs sur les chemins d'autorité,
  \item absence de documentation des seeds/PDA sur un programme Anchor,
  \item livrable non reproductible (fresh clone ne compile pas / tests KO),
  \item absence de threat model sur capstone.
\end{itemize}
\end{tcolorbox}

% =========================================================
\section{Stack outillage et standards repo}
\label{sec:stack}

\begin{table}[h]
\centering
\begin{tabularx}{\textwidth}{l Y Y}
\toprule
\textbf{Catégorie} & \textbf{Outils} & \textbf{Standard attendu (artefact)} \\
\midrule
Toolchain & Rust toolchain, Solana CLI, Anchor &
scripts build/test ; versions documentées ; ``fresh clone'' \\
Testing & anchor test, tests TS, tests Rust &
unit + integration + négatifs ; rapports CI \\
Qualité & fmt/clippy, lint, pre-commit &
format stable ; lint clean ; conventions repo \\
Observabilité & logs, métriques, dashboards (selon stack) &
runbook + alert rules + tableau ``signaux'' \\
Docs & README, schémas, ADR, threat model &
dossier /docs ; templates remplis ; lien demo \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\caption{Stack Track A --- outillage et standards}
\label{tab:stack_trackA}
\end{table}

\begin{tcolorbox}[title={Standards repo (minimum)}]
\begin{itemize}
  \item \texttt{/programs} (code on-chain), \texttt{/tests}, \texttt{/scripts}, \texttt{/docs}
  \item \texttt{README.md} exécutable + prérequis + ``how to run tests''
  \item \texttt{docs/architecture.md}, \texttt{docs/threat-model.md}, \texttt{docs/adr/}
  \item CI : lint + tests + artefacts (rapport) ; badge de status
\end{itemize}
\end{tcolorbox}

% =========================================================
\section{Portfolio minimal et employability pack}
\label{sec:portfolio}

\paragraph{Portfolio minimal (obligatoire).}
\begin{itemize}
  \item \textbf{Repo 1 --- Solana Native Primitive} : Lab A/B finalisé, tests négatifs, doc comptes.
  \item \textbf{Repo 2 --- Anchor Program} : IDL propre, PDAs/constraints robustes, guide intégration client.
  \item \textbf{Repo 3 --- Capstone Studio} : hardening + observabilité + perf budget + audit report.
  \item \textbf{1 mini audit report} : findings, sévérité, correctifs, preuves tests.
  \item \textbf{1 runbook} : incidents types + actions + métriques/alerting.
\end{itemize}

\paragraph{Employability pack (recruteur-ready).}
\begin{itemize}
  \item 1 page ``\emph{What I shipped}'' (liens repos + démos).
  \item 1 page ``\emph{Security posture}'' (threat model + checklists + exemples corrections).
  \item 1 page ``\emph{Performance posture}'' (compute budgets, benches, arbitrages).
\end{itemize}

% =========================================================
\section{Annexes du track (templates \& checklists)}
\label{sec:annexes_trackA}

\subsection*{A) Security checklist Solana/Anchor (réutilisable)}
\begin{table}[h]
\centering
\begin{tabularx}{\textwidth}{Y Y}
\toprule
\textbf{Contrôle} & \textbf{Comment vérifier (preuve)} \\
\midrule
Owner checks & asserts explicites + tests négatifs \\
Signer checks & requires signer + tests ``missing signer'' \\
PDA seeds/bump & seeds documentées + tests seeds + collisions évitées \\
Account constraints (Anchor) & constraints justifiées + tests violations \\
CPI safety & call-graph + accounts minimal + authority non escaladable \\
Error taxonomy & erreurs explicites + mapping doc + logs \\
Replay / double spend logique & invariants + tests de répétition \\
Overflow / underflow (logique) & checks + tests limites \\
State machine cohérente & diagramme + tests transitions invalides \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\caption{Security checklist Solana/Anchor}
\label{tab:security_checklist_trackA}
\end{table}

\subsection*{B) Template ADR (Architecture Decision Record)}
\begin{tcolorbox}[title={ADR Template (copier-coller)}]
\textbf{Titre :} ADR-\#\# --- \emph{[Décision]}\\
\textbf{Contexte :} \emph{[Problème, contraintes]}\\
\textbf{Options :} \emph{[Option A / B / C]}\\
\textbf{Décision :} \emph{[Choix]}\\
\textbf{Rationale :} \emph{[Pourquoi]}\\
\textbf{Conséquences :} \emph{[Trade-offs]}\\
\textbf{Risques :} \emph{[Risques]}\\
\textbf{Mitigations :} \emph{[Contrôles/tests]}\\
\end{tcolorbox}

\subsection*{C) Template Threat Model (STRIDE simplifié)}
\begin{tcolorbox}[title={Threat Model Template (STRIDE simplifié)}]
\textbf{Système :} \emph{[Nom + périmètre]}\\
\textbf{Actifs critiques :} \emph{[fonds, autorisations, état]}\\
\textbf{Hypothèses :} \emph{[RPC, indexer, user behavior]}\\
\textbf{Surfaces d'attaque :} \emph{[instructions, CPI, accounts]}\\
\textbf{Menaces (STRIDE) :}\\
- Spoofing : \emph{[...]}\\
- Tampering : \emph{[...]}\\
- Repudiation : \emph{[...]}\\
- Information disclosure : \emph{[...]}\\
- Denial of service : \emph{[...]}\\
- Elevation of privilege : \emph{[...]}\\
\textbf{Contrôles :} \emph{[checks, constraints, tests]}\\
\textbf{Tests associés :} \emph{[négatifs, invariants]}\\
\end{tcolorbox}

\subsection*{D) PRR --- Production Readiness Review (tableau)}
\begin{table}[h]
\centering
\begin{tabularx}{\textwidth}{l Y Y}
\toprule
\textbf{Domaine} & \textbf{Critère} & \textbf{Preuve} \\
\midrule
Qualité & CI verte + tests + lint clean & logs CI + badge + rapports \\
Sécurité & threat model + checklist signée & docs + PR review \\
Docs & README exécutable + API surface & /docs + guide \\
Observabilité & logs + métriques + alertes & dashboard + runbook \\
Perf & budget CU + bench & rapport bench \\
Release & versioning + changelog & tag + notes \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\caption{PRR (Production Readiness Review) --- Track A}
\label{tab:prr_trackA}
\end{table}

% =========================================================
\section{Figures indispensables (TikZ)}
\label{sec:figures}

\subsection*{Figure 1 --- Account model / instruction flow}
\begin{figure}[h]
\centering
\begin{tikzpicture}[
  node distance=10mm,
  box/.style={draw, rounded corners, align=center, minimum width=34mm, minimum height=10mm},
  arr/.style={-Latex, thick}
]
\node[box] (user) {Utilisateur\\(wallet)};
\node[box, right=18mm of user] (tx) {Transaction\\+ signatures};
\node[box, right=18mm of tx] (program) {Program\\Solana};
\node[box, below=10mm of program] (accounts) {Accounts\\(state, vault, PDA)};
\node[box, below=10mm of tx] (rpc) {RPC / Runtime};

\draw[arr] (user) -- (tx);
\draw[arr] (tx) -- (rpc);
\draw[arr] (rpc) -- (program);
\draw[arr] (program) -- (accounts);
\draw[arr] (accounts) -- (program);
\end{tikzpicture}
\caption{Account model / instruction flow (vue simplifiée)}
\label{fig:account_model_flow}
\end{figure}

\subsection*{Figure 2 --- CPI call graph (simplifié)}
\begin{figure}[h]
\centering
\begin{tikzpicture}[
  node distance=12mm,
  box/.style={draw, rounded corners, align=center, minimum width=34mm, minimum height=10mm},
  arr/.style={-Latex, thick}
]
\node[box] (A) {Programme A\\(Orchestrator)};
\node[box, right=20mm of A] (B) {Programme B\\(Service)};
\node[box, right=20mm of B] (T) {Token Program\\/ Sys Program};

\draw[arr] (A) -- node[above]{CPI} (B);
\draw[arr] (B) -- node[above]{CPI} (T);

\node[below=8mm of A, align=left] (note) {\small \textbf{Règle :} comptes minimaux, owner checks,\\\small authority explicitement contrôlée.};
\end{tikzpicture}
\caption{CPI call graph (orchestrateur $\rightarrow$ service $\rightarrow$ programme système)}
\label{fig:cpi_call_graph}
\end{figure}

\end{document}

% --- FILE: whitepaper/src/separates/Track_B_EVM_Solidity_Foundry.tex ---
\documentclass[11pt,a4paper]{article}

\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{geometry}
\geometry{margin=2.2cm}

\usepackage{microtype}
\usepackage{hyperref}
\hypersetup{colorlinks=true, linkcolor=black, urlcolor=black}

\usepackage{enumitem}
\setlist[itemize]{leftmargin=*, itemsep=2pt, topsep=2pt}

\usepackage{booktabs}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{longtable}
\usepackage{array}

\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{arrows.meta, positioning, shapes.geometric}

\usepackage[most]{tcolorbox}
\tcbset{colback=white, colframe=black!60, sharp corners, boxrule=0.6pt, left=6pt, right=6pt, top=6pt, bottom=6pt}

\newcolumntype{Y}{>{\raggedright\arraybackslash}X}
\newcommand{\DoD}{\textbf{DoD}}

\title{TRACK B --- EVM Engineer (Solidity/Foundry)\\\large Détail exécutable (PDF séparé)}
\author{RBK 2.0}
\date{}

\begin{document}
\maketitle
\tableofcontents
\vspace{6pt}

% =========================================================
\section{Résumé exécutif}
\paragraph{Positionnement.}
Ce track vise un \textbf{EVM Engineer} capable de livrer des smart contracts Solidity \textbf{production-ready} avec une discipline de tests \textbf{professionnelle} (unit, fuzz, invariants), une approche \textbf{security-first}, la maîtrise des standards (ERC) et des patterns industriels (déploiement, verification, upgrades, monitoring).

\paragraph{Promesse mesurable.}
\begin{itemize}
  \item Capacité à produire des contracts avec \textbf{Foundry pipeline complet} (unit $\rightarrow$ fuzz $\rightarrow$ invariants $\rightarrow$ coverage).
  \item Capacité à livrer un projet intégrant \textbf{verification on-chain}, scripts de déploiement reproductibles et \textbf{plan d'upgrade} (UUPS).
  \item Capacité à rédiger un \textbf{mini audit report} et à corriger des findings.
\end{itemize}

\begin{tcolorbox}[title={Non négociables (track B)}]
\begin{itemize}
  \item Tests fuzz et invariants sur les composants critiques.
  \item Threat model + checklist sécurité.
  \item Scripts de déploiement et verification reproductibles.
\end{itemize}
\end{tcolorbox}

% =========================================================
\section{Objectifs mesurables (preuves)}
\begin{table}[h]
\centering
\begin{tabularx}{\textwidth}{l Y Y}
\toprule
\textbf{Domaine} & \textbf{Compétence} & \textbf{Preuve + outil (seuil)} \\
\midrule
Solidity core & Storage/memory/calldata, errors, events, libs &
Repo ``Vault/Escrow'' + tests + doc API \\
Testing pro & unit + fuzz + invariants &
Foundry pipeline + rapports ; invariants sur modules critiques \\
Standards & ERC-20/721 (+extensions) &
Contrat standard + RBAC + scripts deploy/verify \\
Upgrades & UUPS + gouvernance d'upgrade &
Plan d'upgrade + tests + ``upgrade safety checklist'' \\
Sécurité & vuln classes + mitigations &
Mini audit report (min 8 findings) + correctifs testés \\
Production & deploy manifest + monitoring plan &
address book + runbook + events/metrics map \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\caption{Objectifs mesurables Track B}
\label{tab:objectifs_trackB}
\end{table}

% =========================================================
\section{Programme (12 semaines : modules 1$\rightarrow$6)}
\begin{longtable}{p{1.4cm}p{3.2cm}p{4.2cm}p{3.6cm}p{3.2cm}}
\toprule
\textbf{Semaine} & \textbf{Module} & \textbf{Objectifs} & \textbf{Lab / livrable} & \textbf{\DoD} \\
\midrule
\endfirsthead
\toprule
\textbf{Semaine} & \textbf{Module} & \textbf{Objectifs} & \textbf{Lab / livrable} & \textbf{\DoD} \\
\midrule
\endhead
\midrule
\multicolumn{5}{r}{\emph{Suite page suivante}}\\
\endfoot
\bottomrule
\endlastfoot

S9 & M1 & Solidity deep dive + state machine & Vault v0 & unit tests + doc \\
S10 & M1 & permissions + erreurs + events & Escrow & tests négatifs + invariants \\
S11 & M2 & Foundry env pro & Pipeline CI + coverage & CI verte + badges \\
S12 & M2 & fuzz/invariants & Fuzz harness sur vault & invariants + report \\
S13 & M3 & ERC standards & ERC-20/721 + RBAC & deploy scripts + verify \\
S14 & M3 & composabilité & module composable & tests + docs \\
S15 & M4 & dApp integration & front minimal + tx UX & demo + error taxonomy \\
S16 & M4 & events + indexing & indexer simple & logs + docs \\
S17 & M5 & L2/patterns + gas & gas budget + optim & bench + justification \\
S18 & M5 & upgrades UUPS & UUPS + upgrade plan & tests upgrades \\
S19 & M6 & security hardening & audit checklist + fix & mini audit report \\
S20 & M6 & capstone release & capstone final & PRR + verification + demo \\

\caption{Programme Track B (12 semaines)}
\label{tab:programme_trackB}
\end{longtable}

% =========================================================
\section{Labs détaillés (extraits studio-grade)}

\subsection*{Lab Vault (Module 1) --- Spec \& invariants}
\begin{table}[h]
\centering
\begin{tabularx}{\textwidth}{Y Y Y}
\toprule
\textbf{Fonctionnalité} & \textbf{Invariants} & \textbf{Tests attendus} \\
\midrule
deposit & balance augmente, event émis & unit tests + fuzz sur montants \\
withdraw & ne dépasse pas balance & tests négatifs + invariant ``never negative'' \\
roles & seuls rôles autorisés & tests access control \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\caption{Vault spec (résumé)}
\end{table}

\subsection*{Lab UUPS Upgrade (Module 5) --- Safety gate}
\begin{tcolorbox}[title={Upgrade safety checklist (résumé)}]
\begin{itemize}
  \item stockage compatible (pas de collisions) + tests de migration
  \item gouvernance d'upgrade (qui peut upgrader ?)
  \item rollback plan + address book + verification
\end{itemize}
\end{tcolorbox}

% =========================================================
\section{Rubrique standard audit EVM (100 points)}
\begin{table}[h]
\centering
\begin{tabularx}{\textwidth}{l c Y}
\toprule
\textbf{Axe} & \textbf{Poids} & \textbf{Critères} \\
\midrule
Sécurité (threat model + findings) & 30 & vuln classes couvertes + correctifs testés \\
Tests (unit+fuzz+invariants) & 25 & invariants critiques + coverage utile \\
Standards + composabilité & 15 & ERC correct + RBAC + scripts \\
Upgrades + production & 15 & UUPS safe + PRR + deploy manifest \\
Docs + demo & 15 & README + API + demo reproductible \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\caption{Rubrique Track B}
\label{tab:rubric_trackB}
\end{table}

% =========================================================
\section{Stack Foundry + outils}
\begin{table}[h]
\centering
\begin{tabularx}{\textwidth}{l Y Y}
\toprule
\textbf{Catégorie} & \textbf{Outils} & \textbf{Artefact attendu} \\
\midrule
Dev & Foundry (forge/cast/anvil) & scripts + pipeline tests \\
Qualité & lint/format + CI & badges + rapports \\
Sécurité & analyse statique (option) + checklist & mini audit report \\
Deploy & scripts + verification & address book + verify links \\
Monitoring & events map + runbook & plan monitoring + alerting \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\caption{Stack Track B}
\end{table}

% =========================================================
\section{Tables/Figures indispensables}

\subsection*{Table --- Foundry pipeline}
\begin{table}[h]
\centering
\begin{tabularx}{\textwidth}{Y Y}
\toprule
\textbf{Étape} & \textbf{Objectif / preuve} \\
\midrule
Unit tests & logique nominale + edge cases \\
Fuzz tests & robustesse sur large espace d'entrées \\
Invariant tests & propriétés globales (safety) \\
Coverage & visibilité sur chemins critiques \\
Report & rapport CI + conclusions \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\caption{Foundry pipeline : unit $\rightarrow$ fuzz $\rightarrow$ invariants $\rightarrow$ coverage}
\label{tab:foundry_pipeline}
\end{table}

\subsection*{Table --- Vuln classes $\rightarrow$ tests $\rightarrow$ mitigations}
\begin{table}[h]
\centering
\begin{tabularx}{\textwidth}{Y Y Y}
\toprule
\textbf{Classe} & \textbf{Test} & \textbf{Mitigation} \\
\midrule
Auth flaws & tests rôles + négatifs & least privilege + modifiers \\
Reentrancy & scénario appel externe & checks-effects-interactions / guards \\
DoS & tests limites + gas & bounded loops + pull pattern \\
Oracle misuse & tests data stale & validations + fallback \\
Upgrade risks & tests migration & storage discipline + governance \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\caption{Vuln classes $\rightarrow$ tests $\rightarrow$ mitigations (défensif)}
\label{tab:vuln_tests_mitigations}
\end{table}

\subsection*{Figure --- UUPS upgrade flow}
\begin{figure}[h]
\centering
\begin{tikzpicture}[
  node distance=10mm,
  box/.style={draw, rounded corners, align=center, minimum width=34mm, minimum height=10mm},
  arr/.style={-Latex, thick}
]
\node[box] (impl1) {Impl v1};
\node[box, right=18mm of impl1] (proxy) {Proxy (UUPS)};
\node[box, below=10mm of proxy] (admin) {Upgrade Authority};
\node[box, right=18mm of proxy] (impl2) {Impl v2};

\draw[arr] (impl1) -- (proxy);
\draw[arr] (admin) -- node[right]{upgradeTo} (proxy);
\draw[arr] (impl2) -- (proxy);
\end{tikzpicture}
\caption{UUPS upgrade flow (vue simplifiée)}
\label{fig:uups_flow}
\end{figure}

\subsection*{Figure --- From code to mainnet (verification \& monitoring)}
\begin{figure}[h]
\centering
\begin{tikzpicture}[
  node distance=8mm,
  box/.style={draw, rounded corners, align=center, minimum width=32mm, minimum height=9mm},
  arr/.style={-Latex, thick}
]
\node[box] (code) {Code Solidity};
\node[box, right=10mm of code] (tests) {Tests Foundry};
\node[box, right=10mm of tests] (deploy) {Deploy scripts};
\node[box, right=10mm of deploy] (verify) {Verification};
\node[box, right=10mm of verify] (monitor) {Monitoring};

\draw[arr] (code) -- (tests);
\draw[arr] (tests) -- (deploy);
\draw[arr] (deploy) -- (verify);
\draw[arr] (verify) -- (monitor);
\end{tikzpicture}
\caption{Chaîne industrielle : code $\rightarrow$ tests $\rightarrow$ deploy $\rightarrow$ verify $\rightarrow$ monitoring}
\label{fig:code_to_mainnet}
\end{figure}

\end{document}
