\chapter[🚀 VISION \& MANIFESTE]{VISION \& MANIFESTE}
\label{chap:vision}

\section{La Thèse Centrale : Former des Architectes, pas des Codeurs}

Le marché n'a plus besoin de "développeurs exécutants". L'IA le fait mieux, plus vite, et moins cher. Ce qui manque cruellement, ce sont des \textbf{Architectes de Systèmes Distribués}.

\begin{ceoBox}{Le Manifeste RBK 2.0}
    \textbf{Manifeste :} "RBK 2.0 forge des Architectes Web3 immédiatement opérationnels, capables de concevoir, auditer et sécuriser des systèmes décentralisés dès leur sortie. Notre promesse : un diplômé RBK possède la rigueur d'un ingénieur senior et la productivité d'une équipe junior assistée par l'IA."
\end{ceoBox}

\subsubsection{Définition opérationnelle d'un Architecte Web3}

Un Architecte Web3 ne se contente pas d'écrire des smart contracts ; il conçoit des systèmes financiers inarrêtables. Sa responsabilité principale est la \textbf{gestion du risque}. Contrairement au développeur Web2 qui optimise pour la vitesse de livraison, l'architecte Web3 optimise pour la \textbf{sécurité} et la \textbf{résilience} (Trust Minimization).

Concrètement, un architecte RBK maîtrise :
\begin{itemize}
    \item \textbf{Le Design de Protocoles :} Définition des invariants économiques et des surfaces d'attaque (Threat Modeling).
    \item \textbf{L'Optimisation Bas-Niveau :} Gestion fine des \textit{Compute Units} et du stockage on-chain (PDA Seeds, Merkle Trees).
    \item \textbf{Les Patterns de Sécurité :} Protection contre les attaques classiques (Re-entrancy, CPI hijacking, Sybil attacks).
    \item \textbf{L'Observabilité :} Capacité à monitorer l'état du système en temps réel (Indexing, RPCs).
\end{itemize}

\textbf{Livrables attendus d'un Architecte RBK :}
\begin{itemize}
    \item Diagrammes d'architecture (C4 Model) et de flux de données.
    \item Rapport de Threat Modeling identifiant les vecteurs d'attaque.
    \item Suite de tests exhaustive (Unitaires + Fuzzing + Invariants).
    \item Code audité et documenté (NatSpec / RustDoc).
    \item Runbook d'incident (Procédure de pause/fixation d'urgence).
\end{itemize}

\subsubsection{Pourquoi le "code basique" ne suffit plus à l'ère des LLM}

L'avènement des LLMs (GPT-4, Claude 3.5 Sonnet) a commoditisé la production de code syntaxique. Générer un ERC-20 ou un programme Anchor standard prend désormais 30 secondes et coûte 0.01\$. La valeur ajoutée du "codeur" qui traduit une spec en fonctions s'effondre.

Cependant, l'IA ne sait pas \textbf{raisonner sur l'intention}. Elle peut générer un code qui compile parfaitement mais qui contient des failles logiques dévastatrices.

\begin{kpiBox}{Le Risque des "Failles Invisibles" (IA-Generated)}
\begin{enumerate}
    \item \textbf{Hypothèses Non Vérifiées :} L'IA suppose que l'utilisateur est honnête, omettant les contrôles d'accès (Missing Access Control). \textit{Impact : Vol de fonds.}
    \item \textbf{Invariants Économiques :} L'IA ne vérifie pas si `total\_minted <= max\_supply` après un calcul complexe. \textit{Impact : Inflation infinie.}
    \item \textbf{Edge Cases :} L'IA oublie les cas limites (division par zéro, overflow, array vide). \textit{Impact : Blocage du protocole (DoS).}
\end{enumerate}
\end{kpiBox}

C'est pourquoi RBK 2.0 adopte l'approche \textbf{"Learning by Auditing"}. Nous formons les étudiants à considérer tout code (humain ou IA) comme potentiellement hostile jusqu'à preuve du contraire.

\subsubsection{Le Mécanisme Senior-by-Design}

Comment transformer un profil junior en architecte senior en 28 semaines ? Par un conditionnement intensif en 4 étapes :

1.  \textbf{Sélection Draconienne (The Funnel) :} Le modèle économique repose sur un volume important de \textit{candidats} (Top of Funnel), mais la promesse "Senior" repose sur un filtrage impitoyable. Nous visons 1000 candidats pour 20 élus "Alpha". C'est ce ratio qui garantit la valeur du diplôme. Le "Senior" commence par le mindset.
2.  \textbf{Contraintes Industrielles (The Forge) :} Dès le jour 1, aucun code n'est accepté sans tests et sans review. Les standards sont ceux d'un audit (OpenZeppelin/OtterSec).
3.  \textbf{IA Multiplicateur (The Exoskeleton) :} L'étudiant utilise l'IA pour tout ce qui est répétitif, libérant 80\% de son temps pour l'architecture et la sécurité.
4.  \textbf{Exposition Marché (The Arena) :} Validation des acquis par des preuves réelles (Hackathons, Bounties, Open Source Contributions).

\begin{center}
\small
\begin{tabularx}{\textwidth}{|l|X|l|}
\hline
\rowcolor{SolanaPurple!10} \textbf{Mécanisme} & \textbf{Habitude Créée} & \textbf{Preuve Tangible} \\ \hline
Code Review Obligatoire & "Mon code sera lu par un humain" & Qualité des PRs, Commentaires \\ \hline
Fuzzing Systématique & "Le happy-path ne suffit pas" & Rapports de couverture > 90\% \\ \hline
Threat Modeling & "Penser comme un attaquant" & Documents d'architecture défensive \\ \hline
Démo Publique & "Je dois défendre mes choix" & Vidéos de pitch, README pro \\ \hline
\end{tabularx}
\end{center}

\subsubsection{Métriques de Succès et Méthode de Mesure}

Nous ne vendons pas du rêve, nous vendons des résultats mesurables.

\begin{itemize}
    \item \textbf{Taux de placement (3 mois) :} Pourcentage des diplômés ayant signé un contrat (CDI, Freelance > 3 mois, ou Grant > 5k\$) 90 jours après la fin du cursus.
    \item \textbf{Salaire Moyen de Sortie :} Moyenne des rémunérations annualisées (converties en TND), hors equity/tokens non-liquides.
    \item \textbf{Time-to-First-Revenue :} Délai moyen entre le début de la Phase 3 et le premier dollar gagné (souvent via un Bounty Superteam).
\end{itemize}

\begin{table}[H]
    \caption{Métriques de Succès RBK 2.0}
    \centering
    \rowcolors{2}{SolanaGreen!5}{white}
    \small
    \begin{tabularx}{\textwidth}{l X c X l}
        \toprule
        \textbf{Indicateur} & \textbf{Définition} & \textbf{Cible} & \textbf{Méthode} & \textbf{Preuve} \\
        \midrule
        Placement & Contrat signé ou facture émise & 90\% & Suivi Alumni J+90 & Contrats, Relevés \\
        Salaire & Revenu net mensuel équivalent & >3k TND & Déclaration sur l'honneur & Fiches de paie \\
        Satisfaction & NPS (Net Promoter Score) & >70 & Enquête anonyme fin de cursus & Typeform Export \\
        Niveau Tech & Score aux tests finaux & >850/1000 & Platforme d'examen (LMS) & Certificat On-chain \\
        \bottomrule
    \end{tabularx}
\end{table}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \begin{tikzpicture}[node distance=2cm, auto, scale=0.8, every node/.style={scale=0.8}]
        \node[draw, rectangle, rounded corners] (entree) {Entrée (Bases)};
        \node[draw, rectangle, rounded corners, right of=entree, xshift=2cm] (ia) {IA (x10)};
        \node[draw, rectangle, rounded corners, fill=SolanaPurple!20, right of=ia, xshift=2cm] (cyborg) {Cyborg 2.0};
        \node[draw, rectangle, rounded corners, right of=cyborg, xshift=2cm] (reseau) {Réseau (Superteam)};
        \node[draw, rectangle, rounded corners, fill=SolanaGreen!20, right of=reseau, xshift=2cm] (sortie) {\textbf{Architecte}};

        \draw[->, thick] (entree) -- (ia);
        \draw[->, thick] (ia) -- (cyborg);
        \draw[->, thick] (cyborg) -- (reseau);
        \draw[->, thick] (reseau) -- (sortie);
        
        \node[below of=cyborg, yshift=1cm, node distance=1.5cm] {\textit{Méthode \& Rigueur}};
        \node[below of=sortie, yshift=1cm, node distance=1.5cm] {\textit{Preuves : Portfolio, Audit}};
    \end{tikzpicture}
    \caption{La Chaîne de Valeur RBK 2.0}
\end{figure}

\section{Pourquoi RBK 2.0 ?}

\subsubsection{Diagnostic : L'Écart de Compétence (Skills Gap)}

Le fossé entre l'offre de formation classique et la demande du marché Web3 est béant.
\begin{enumerate}
    \item \textbf{Évaluation obsolète :} Les écoles notent la mémorisation; le marché paie la résolution de problèmes inconnus.
    \item \textbf{Absence de Sécurité :} La sécurité est souvent une option ou un module théorique. En Web3, c'est le prérequis absolu.
    \item \textbf{Pas de Production Réelle :} Les projets d'école finissent dans un dossier "brouillon". Un profil senior doit montrer un code en production.
    \item \textbf{Signaux Marché Faibles :} Un diplôme papier ne prouve rien à une DAO internationale. Seul le code (GitHub) et la réputation (On-chain) comptent.
\end{enumerate}

\subsubsection{Les Différenciateurs RBK 2.0}

\begin{itemize}
    \item \textbf{Méthodologie Cyborg 2.0} (voir Chap. \ref{chap:methodologie}) : Nous intégrons l'IA comme outil de base, pas comme aide à la triche.
    \item \textbf{Intensité 28 Semaines} (voir Chap. \ref{chap:structure}) : Une immersion totale nécessaire pour changer de mindset.
    \item \textbf{Preuve de Travail (Proof of Work)} (voir Chap. \ref{chap:capstones}) : Chaque ligne de code contribue à un portfolio public auditable.
    \item \textbf{Réseau Global} : Connexion directe avec la Superteam et les opportunités internationales.
\end{itemize}

\subsubsection{Ce que RBK 2.0 n'est pas}

Il est crucial d'aligner les attentes. RBK 2.0 n'est :
\begin{itemize}
    \item \textbf{Pas un cours vidéo passif :} L'apprentissage se fait par la pratique douloureuse et gratifiante (Hard Fun).
    \item \textbf{Pas un bootcamp JavaScript :} Nous formons des ingénieurs système (Rust/Solidity), pas des développeurs frontend React (bien que ce soit une compétence annexe).
    \item \textbf{Pas une promesse magique :} L'ISA et le placement dépendent à 100\% de l'engagement de l'étudiant.
\end{itemize}

\begin{strategieBox}{Positionnement Stratégique}
RBK 2.0 est une "School of Engineering" accélérée, positionnée entre le bootcamp d'élite (type 42) et l'incubateur de startups Web3.
\end{strategieBox}

\subsubsection{Changement de Paradigme}

\begin{table}[H]
    \caption{Le Changement de Paradigme RBK 2.0 (Détaillé)}
    \centering
    \rowcolors{2}{SolanaBlue!5}{white}
    \tiny
    \begin{tabularx}{\textwidth}{L X X l}
        \rowcolor{SolanaPurple!20} \textbf{Dimension} & \textbf{Ancien Monde (Univ/Bootcamps)} & \textbf{RBK 2.0 (Senior-by-Design)} & \textbf{Signal Recruteur} \\
        \toprule
        Objectif & Valider des modules & Livrer de la valeur & GitHub Activity \\
        Outils & Interdits (Pas d'IA) & Obligatoires (Cursor, Copilot) & Vitesse d'exécution \\
        Rythme & Linéaire, théorique & Cyclique, intense, pratique & Résilience \\
        Sécurité & Optionnelle / Théorique & \textbf{By Design (Audit Flow)} & Portfolio d'audits \\
        Santé & Ignorée & \textbf{Gérée (Protocole Anti-Burnout)} & Stabilité émotionnelle \\
        Sortie & Stage sous-payé & Consultance / CDI Senior / Grant & Contrats signés \\
        \bottomrule
    \end{tabularx}
\end{table}
