\chapter{TRACK C : PRODUCT \& GROWTH ENGINEER (FULL STACK + ANALYTICS)}

\section{Philosophie du Track : Le "Product Builder" Complet}

Le monde Web3 regorge de protocoles techniquement brillants mais inutilisables. Le Track C forme le chaînon manquant : l'ingénieur capable de construire une dApp de bout en bout (Front, Indexing, Analytics) et de piloter sa croissance.
Ce n'est pas un track "No-Code". C'est un track "Full-Code" orienté utilisateur. L'étudiant apprend à connecter les smart contracts au monde réel, à visualiser la data on-chain, et à itérer sur le produit en fonction des métriques.

\paragraph{Positionnement "Product Engineer"}
Il maîtrise la stack Next.js/React, l'indexation (Subgraphs/Squid), et l'analyse de données (Dune/SQL). Il sait que le code n'est qu'un moyen de livrer de la valeur.

\begin{tcolorbox}[colback=orange!5!white,colframe=orange!75!black,title=NON NÉGOCIABLE : USER-CENTRICITY]
\begin{itemize}
    \item \textbf{Zero-Friction :} Gérer les erreurs RPC, les wallets et l'UX dégradée sans perdre l'utilisateur.
    \item \textbf{Data-Driven :} Pas de feature sans tracking. Dashboard analytique jour 1.
    \item \textbf{Shipping :} Déploiement continu (Vercel/Fleek) et tests E2E (Playwright).
\end{itemize}
\end{tcolorbox}

\section{Structure Pédagogique : De l'UI à la Growth (12 Semaines)}

\begin{table}[h]
    \caption{Carte des Modules Track C}
    \centering
    \small
    \begin{tabularx}{\textwidth}{|l|l|X|l|}
        \hline
        \textbf{Module} & \textbf{Sem} & \textbf{Objectif} & \textbf{Livrable} \\ \hline
        1. Connectivity & 9-10 & Wallet & UI Integration & Multi-Wallet Connect \\ \hline
        2. Indexing & 11-12 & Data Availability & Custom Subgraph \\ \hline
        3. Analytics & 13-14 & SQL & On-chain Viz & Dune Dashboard \\ \hline
        4. Growth Eng & 15-16 & Viral Loops & Referral System \\ \hline
        5. Automation & 17-18 & Bots & Keepers & Telegram Bot \\ \hline
        6. Launch & 19-20 & Go-to-Market & Product Hunt Launch \\ \hline
    \end{tabularx}
\end{table}

\subsection{MODULE 1 : Web3 Connectivity \& State Management (Semaines 9-10)}

\paragraph{Objectifs}
Maîtriser la connexion Wallet (RainbowKit/Solana Adapter). Gérer l'état asynchrone (TanStack Query) et les erreurs RPC.
\textbf{Lab :} Créer un "Universal Profile Viewer" qui affiche les NFTs et soldes de n'importe quelle adresse (EVM+SVM).

\subsection{MODULE 2 : Indexing \& Data Layer (Semaines 11-12)}

\paragraph{Objectifs}
La blockchain est une mauvaise base de données de lecture. Apprendre à indexer les événements Smart Contract dans une DB relationnelle (Postgres) via The Graph ou Goldsky.
\textbf{Lab :} Indexer un DEX existant (ex: Uniswap) pour requêter les volumes par paire en < 100ms.

\subsection{MODULE 3 : On-Chain Analytics (Semaines 13-14)}

\paragraph{Objectifs}
SQL pour la blockchain. Utiliser Dune Analytics ou Flipside pour prouver la traction.
\textbf{Lab :} Créer un Dashboard "Whale Watcher" qui alerte sur les gros mouvements de stablecoins.

\subsection{MODULE 4 : Growth Engineering (Semaines 15-16)}

\paragraph{Objectifs}
Coder la viralité. Airdrops programmatiques, Whiteliists basées sur le comportement on-chain (Sybil resistance), Referral links on-chain.
\textbf{Lab :} Système de parrainage où le parrain reçoit une part des frais de transaction du filleul (Split par contrat).

\subsection{MODULE 5 : Automation & Bots (Semaines 17-18)}

\paragraph{Objectifs}
Interagir avec la blockchain sans interface web. Bots Telegram/Discord, Keepers (Chainlink Automation), Cron Jobs décentralisés.
\textbf{Lab :} Bot de sniping ou de notification de liquidation sur Aave.

\subsection{MODULE 6 : Production & Launch (Semaines 19-20)}

\paragraph{Objectifs}
Packaging final. Docs utilisateurs (GitBook), Landing page haute conversion, SEO Web3.
\textbf{Projet Final :} Une SaaS Web3 complet avec abonnement (Crypto-paiement) + Dashboard Admin.

\section{Profil de Sortie}

Un "Full Stack Web3" capable de lancer sa propre startup ou de rejoindre une équipe Growth dans un grand protocole.

\begin{table}[h]
    \caption{Matrice Compétences Product}
    \centering
    \small
    \begin{tabularx}{\textwidth}{|l|X|l|}
        \hline
        \textbf{Domaine} & \textbf{Attendu} & \textbf{Preuve} \\ \hline
        Front-end & Expert React/Next.js & App fluide 60fps \\ \hline
        Data & Capable d'écrire des subgraphs & API GraphQL \\ \hline
        Growth & Comprend les funnels & Analytics intégrés \\ \hline
    \end{tabularx}
\end{table}
