\chapter{MODÈLE DE CONTRAT ISA (BASES)}
\label{annexe:contrat_isa}

\textit{Note : Ce document est un squelette contractuel. La version finale doit être validée par un conseiller juridique compétent dans la juridiction d'exécution (Tunisie/France).}

\section*{1. Objet du Contrat}
Le présent accord (Income Share Agreement) a pour objet le financement de la formation "Architecte Web3" dispensée par RBK 2.0 (l'École) au profit de l'Apprenant (le Bénéficiaire), en échange d'un partage de revenus futurs.

\section*{2. Définitions Clés}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Seuil de Déclenchement (Minimum Income Threshold) :} 3 000 TND Nets/Mois (ou équivalent devise).
    \item \textbf{Taux de Partage (Share Rate) :} 15 \% du revenu net mensuel.
    \item \textbf{Plafond de Paiement (Payment Cap) :} 20 000 TND (Montant total maximum remboursable) OU 36 mensualités payées.
    \item \textbf{Durée de l'Obligation (Payment Term) :} 60 mois maximum (Drop-off policy) ou jusqu'à atteinte du Plafond.
\end{itemize}

\section*{3. Obligations de l'École}
\begin{itemize}
    \item Fournir l'intégralité du cursus pédagogique (28 semaines).
    \item Mettre à disposition les mentors, l'infrastructure et l'accès au réseau "Superteam".
    \item Fournir un accompagnement "Carrière" actif jusqu'au premier emploi.
\end{itemize}

\section*{4. Obligations du Bénéficiaire}
\begin{itemize}
    \item Suivre le cursus avec assiduité (taux de présence > 95\%).
    \item Déclarer ses revenus mensuels via la plateforme de suivi (SBT Dashboard).
    \item Autoriser l'audit de ses revenus (via connexion API bancaire ou attestation employeur).
\end{itemize}

\section*{5. Clause de Résiliation}
En cas de fraude avérée (dissimulation de revenus) ou d'abandon non justifié après la période d'essai (4 semaines), l'intégralité du Plafond de Paiement devient immédiatement exigible.

\section*{6. Loi Applicable}
Ce contrat est régi par le droit des obligations tunisien, sous réserve des dispositions spécifiques aux contrats de formation professionnelle.
