% ==============================================================================
% Annexe N : Kit de Survie Juridique
% ==============================================================================
\chapter{ANNEXE — Kit de Survie Juridique de l'Étudiant RBK}
\label{annexe:kit_juridique}

Ce kit fournit les templates et checklists pratiques pour que l'étudiant puisse opérer professionnellement et en toute légalité dès sa sortie du cursus.

\section{Modèle de Contrat de Prestation Freelance (Bilingue EN/FR)}

\subsection{Clauses Clés Adaptées au Web3}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Objet (Scope of Work)} : "Développement et déploiement d'un contrat intelligent de vault ERC-4626 sur le réseau Ethereum Mainnet, incluant les tests unitaires et la vérification sur Etherscan."
    \item \textbf{Paiement} : "Le paiement de la somme totale de 5 000 USDC sera effectué en 3 jalons : 30\% à la signature, 40\% à la validation des tests, 30\% au déploiement sur mainnet."
    \item \textbf{Garanties \& Propriété Intellectuelle} : "Le Prestataire garantit que le Code livré ne contient pas de vulnérabilités connues de type 'critical' ou 'high' selon les standards de classification d'OVN/Quantstamp. La propriété intellectuelle du Code est cédée au Client après paiement intégral."
    \item \textbf{Clause de Juridiction} : "Tout litige relèvera de la compétence des tribunaux de [Tunis, Tunisie]. Les parties privilégieront un mode de résolution amiable."
\end{itemize}

\textit{Note : Les fichiers complets `RBK_Template_Freelance_Contract_EN_v1.0.docx` et `_FR` sont disponibles dans le "Starter Pack" étudiant.}

\section{Checklist : Créer sa Micro-Entreprise Exportatrice (ETE)}

\begin{enumerate}[label=\alph*)]
    \item[\checkmark] \textbf{Étape Préparatoire} : Avoir une promesse de contrat ou un client étranger (une lettre d'intention suffit).
    \item[\checkmark] \textbf{Choix du Nom} : Vérifier la disponibilité auprès de l'INNORPI.
    \item[\checkmark] \textbf{Dépôt du Dossier APII} : Business plan, CV, justificatif de contrat/lettre d'intention, formulaire demande ETE.
    \item[\checkmark] \textbf{Obtention Agrément ETE} (Délai : 4-6 semaines). Suivi régulier avec l'APII.
    \item[\checkmark] \textbf{Immatriculation RNE} : Apporter l'agrément ETE au centre RNE.
    \item[\checkmark] \textbf{Compte Bancaire Devises} : Présenter l'extrait RNE et l'agrément ETE à la banque.
    \item[\checkmark] \textbf{Affiliation CNSS} (si applicable).
    \item[\checkmark] \textbf{Cachet Officiel}.
    \item[\checkmark] \textbf{Comptabilité Simplifiée} (carnet de recettes ou expert-comptable).
    \item[\checkmark] \textbf{Première Facture} : Avec tampon et RNE. Déclarer le premier encaissement.
\end{enumerate}

\section{Guide Visuel : Recevoir un Salaire en Crypto}

\subsection{Infographie : Votre Premier Contrat Freelance Web3}
Flux type : \textbf{Étudiant RBK (Tunisie) $\to$ Portfolio GitHub $\to$ Plateforme (Upwork, X) $\to$ Client (USA/DAO) $\to$ Contrat Signé $\to$ Paiement USDC.}

\subsection{Arbre de Décision : Quelle Voie Choisir ?}
\begin{figure}[h]
    \centering
    \begin{tikzpicture}[node distance=2cm, font=\small]
        \node (start) [draw, rounded corners] {Recevoir Salaire ($>$ 2000 USD)};
        \node (ease) [draw, diamond, aspect=2, below of=start] {Je veux la simplicité ?};
        
        \node (grey) [draw, rectangle, fill=green!10, below of=ease, xshift=-3cm] {Option A : Passerelle (Grey/Bitwage)};
        \node (wallet) [draw, rectangle, fill=orange!10, below of=ease, xshift=3cm] {Option B : Wallet Pro (Direct)};
        
        \node (greyinfo) [below of=grey, text width=4cm, align=center] {Conversion auto USDC $\to$ TND \\ Virement sur banque locale \\ \textbf{100\% Conforme}};
        \node (walletinfo) [below of=wallet, text width=4cm, align=center] {Conversion immédiate USDC \\ Tenue comptabilité devises \\ Déclaration BCT Manuelle};

        \draw[->] (start) -- (ease);
        \draw[->] (ease) -| node[near start, above] {OUI} (grey);
        \draw[->] (ease) -| node[near start, above] {NON} (wallet);
    \end{tikzpicture}
    \caption{Stratégie de Réception des Fonds Web3}
\end{figure}
\begin{enumerate}
    \item \textbf{Je veux la simplicité :} Utiliser \textbf{GREY.CO} ou \textbf{BITWAGE}.
    \begin{itemize}
        \item Ils reçoivent les USDC.
        \item Ils convertissent et virent des TND sur votre banque.
        \item \textbf{100\% Conforme et Simple.}
    \end{itemize}
    \item \textbf{Je suis à l'aise avec la gestion :} Réception directe sur Wallet Pro.
    \begin{itemize}
        \item Conversion immédiate en USDC (volatilité).
        \item Noter le taux de change BCT du jour.
        \item Enregistrer en comptabilité et déclarer à la banque.
    \end{itemize}
\end{enumerate}

\subsection{Red Flags (Vigilance)}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Refus de contrat écrit} : Risque d'impayé.
    \item \textbf{Paiement en token volatile inconnu} : Risque de perte de valeur de 50\%+ en 24h. Exigez des Stablecoins (USDC/USDT).
    \item \textbf{Code fermé sans audit} : Risque de réputation.
    \item \textbf{Demande de "frais d'avance"} : Scam garanti.
\end{itemize}
