% =========================
% GRILLE D’OFFRE — 3 PACKS
% =========================
\chapter{OFFRE COMMERCIALE \& MODALITÉS}

\section{Grille Tarifaire (TND)}

\begin{table}[H]
\centering
\small
\rowcolors{2}{gray!8}{white}
\begin{tabularx}{\textwidth}{|l|l|l|X|}
\hline
\textbf{Niveau} & \textbf{Prix} & \textbf{Paiement} & \textbf{Inclus} \\ \hline
\textbf{Niveau 1} (8 sem) & 2 900 TND & 2x 1 450 TND & Piscine + Fondations \\ \hline
\textbf{Niveau 2} (12 sem) & 5 900 TND & 3x 1 970 TND & Engineering On-chain + Projets \\ \hline
\textbf{Niveau 3} (8 sem) & 8 900 TND & 4x 2 225 TND & Spécialisation + Capstone + Placement \\ \hline
\textbf{Pack Complet} & \textbf{18 000 TND} & \textbf{6x 3 000 TND} & \textbf{Tout inclus (N1-N3)} \\ \hline
\end{tabularx}
\caption{Grille Tarifaire (TND)}
\end{table}

\section{Conditions \& Options}

\subsection{Mécanisme d'Incitation (Upgrade)}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Crédit 100\% :} Si vous payez le N1 et décidez de continuer, les \textbf{2 900 TND} sont déduits du Pack.
    \item \textbf{Fenêtre 30 jours :} L'upgrade doit se faire sous 30 jours pour verrouiller le tarif global.
\end{itemize}

\subsection{Admission Directe (Passerelles)}
\textbf{Accès direct N2 :} Possible via tests techniques obligatoires (Rust/Algo/Git). Frais de test : 200 TND.
\textbf{Accès direct N3 :} Strictement réservé aux profils expérimentés (Portfolio Web3 solide + Audit check). Test + Entretien. Frais : 300 TND.

\subsection{Offre ISA (Top Talent)}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Déclencheur (Threshold) :} Revenu net mensuel > 3 000 TND.
    \item \textbf{Partage :} 15\% du revenu net mensuel encaissé (après impôts/charges).
    \item \textbf{Plafond (Cap) :} 20 000 TND (max total, tous paiements cumulés).
    \item \textbf{Durée Max :} 60 mois (extinction automatique).
    \item \textbf{Nombre maximal de mensualités payées :} 36 (les mois sous seuil n’entraînent aucun paiement).
\end{itemize}

\section{Objections \& Réponses}
\textbf{"C'est trop cher ?"}
C'est le prix d'une voiture d'occasion pour une carrière internationale. L'option "Niveau 1" réduite (\textbf{2 900 TND}) vous permet de tester pour un coût moindre avec option d'upgrade.

\textbf{"Pourquoi pas une fac publique ?"}
La fac offre un diplôme académique. Nous offrons une certification technique industrielle auditée et un accès direct au réseau mondial Superteam.

\section{Politique de Remboursement et Report}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Satisfait ou Remboursé (N1) :} Remboursement intégral possible jusqu'à la fin de la 1ère semaine du Niveau 1.
    \item \textbf{Report de Cohorte :} Possible une seule fois en cas de force majeure, sans frais, sous réserve de places disponibles.
    \item \textbf{Non-Garanti :} RBK s'engage sur la qualité de la formation ("Obligation de Moyens") mais ne peut garantir contractuellement une embauche ou un niveau de salaire spécifique ("Obligation de Résultats"), ceux-ci dépendant du marché et de l'effort individuel.
\end{itemize}
